<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANONYMUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="11012" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:1">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Ἀρχάβεως ποταμοῦ ἕως Ὀφιοῦντος ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνος οἱ λεγόμενοι Ἐκχειριεῖς (νῦν δὲ οἰκοῦσι Μαχέλωνες καὶ Ἡνίοχοι)· ἀπὸ δὲ Ἀψάρου ποταμοῦ ἕως Ἀρχάβεως ποταμοῦ πρώην ᾤκουν οἱ λεγόμενοι Βύζηρες (νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζυδρεῖται).</text>
		<translation>Ab Archabi fluvio suque ad Ophiuntem fluvium pridem populus Ecchiriensium habitabat (nunc ibi Machclones et Heniochi degunt). Ab Apsaro autem fluvio usque ad Archabim fluvium Byzeres qui vocantur habitabant (nunc vero Zydritae habitant) [E Menippo]. </translation>
		<commentary>§ 1. Codex Vaticanus desinit in verba. — Μαχέλωνες] Sic codex Londin. Tum hoc loco, tum infra § 18, tum in antecc. p. 378, 25 et 379, 1, ubi ex cod. Vat. Editur Μαχέλονες ... Μαχελόνων, sicut apud Dionem Cassium 68, 19, ubi: Τραῖανὸς ... Ἀγχίαλον τὸν Ἡνιόχων καὶ Μαχελόνων βασιλέα δώροις ἠμείψατο. Ceterum verba νῦν δὲ οἰκοῦσι Μαχέλωνες καὶ Ἡνίοχοι et deinde νῦν δὲ οὐκοῦσι Ζυδρεῖται Anonymus addidit cum Menippo Arianum componens. Menippus Heniochos et Machelones inter Achaeos et Sanniches habitare statuit, ut liquet ex § 18. Similiter plerique auctores antiquiores, quibus etiam Ptolemaeus se addxit, de Heniochorum sedibus statuerunt. De Machelonibus minus liquet. Nescio an ad eos pertineat Μεχλεσσός (ut editur) velpotius Μαχλεσσός (ut in optimis codd. Florent. Et Mediolan. Legitur) urbs, quam in mediterraneis Colchidis Ptolemaeus habet. Ibidem Ptolemaesu Ζάδριν urbem collocat, quam cum Zydrytis ab uno Arriano memoratis componendam esse censeo. Quod Eccheirienses Menippi attinet. Monendum est vicinos iis ab occasu fuisse Bechires, quibus Menippus orae tractum ab Ophiunte ad Trapezuntem usque pertinentem assignavit. In antecedentibus enim (p. 411, 7 ed. Nostr.) codex Londiniensis Vaticano intgrior ita habet: Ἀπὸ οὖν Ὀφιοῦντος ποταμοῦ [ἔως Τραπεζουντίων πρώην ᾤκουν ἔθνος Βέχειρες (Βοχ. Cod.) λεγόμενοι, νῦν δὲ οἰκοῦσι Κόλχοι. Μέχρι οὖν τοῦ Ὀφιοῦντος ποταμοῦ] τὰ ἔθνη τῶν δύο Πόντων ἐστὶ κτλ. Uncis inclusa in Vaticano libro exciderunt. De Bechiribus sive Bechiris inter Ecchirienses et Macrones mediis cf. Scylax § 84 p. 63 ibique not. — ἕως Ἀρχάβεως] ἕως χόβεως codex. — Βύζηρες] Βούσηρες codex An. Sicuti codex Scylacis § 82, p. 63, ubi vide. Deinde Ζυδρεῖται ex Arriano dedi pro Ζυδρίται, quod codex An. Habet. Inter Archabim et Apsarum sec. Arrianum nonnisi 60 stadia intercedunt, adeo ut Byzeres perexiguum orae maritimae spatium obtinuissent, siquidem in Arriani stadiasmo acquiescendum esset.</commentary>
		<note></note>
		<page>174</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="11013" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:2">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>2</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Ἀψάρου ποταμοῦ εἰς Ἄκαμψιν ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ιεʹ, μίλια δύο. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἀκάμψιος ποταμοῦ εἰς Βαθὺν ποταμὸν στάδια οέ, μίλια ιʹ. Ἀπὸ δὲ τοῦ Βαθέος ποταμοῦ εἰς Κίνσον ποταμὸν στάδια ϟʹ μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Κινάσου ποταμοῦ εἰς Ἴσιν ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ϟʹ, μίλια ιβʹ. Ναυσίποροι δὲ εἰσιν ὅ τε Ἄκαμψις καὶ ὁ Ἴσις, καὶ αὔρας τὰς ἑωθινὰς ἰσχυρὰς ἐκπέμπουσιν. Ἀπὸ δὲ Ἴσιος ποταμοῦ εἰς Μόγρον (ἤτοι Νύγρον) λεγόμενον πόρος ναυσὶ σταδίων ϟʹ, μιλίων ιβʹ.***</text>
		<translation>Ab Apsaro fl. Ad Acampsin fluvium navigabilem stadia 15, milliaria 2. Ab Acampsi fl. Ad Bathyn fl. Stadia 75, mill. 10. A Bathy fluvio ad Cinasum stadia 90, mill. 12. A Cinaso fl. Ad Isin fluvium navigabilem stadia 90, mill. 12. Acampsis et Isis fluvii navigabiles sunt et validas matutino tempore auras emittunt. Ab Iside ad Mogrum (sive Nygrum) fluvium navigatio est stadiorum 90, mill. 12. [Inde ad Phasin sunt stadis 90, mill. 12.] (ex Arriano § 9 p. 375.) </translation>
		<commentary>§ 2. Στάδια ιε] Acampsis est hodiernus Tchorok, fluvius hujus tractus longe maximus compluribusque ostils in mare se eructans. Ab Archabi (h. Archavi) ab Tchorok fluvii os orentale sunt stadia 205-240, Arrianus autem errore manifesto monnisi 75 stadia computat, quorum 60 pertinent ab Archabi ad Apsarum, 15 ab Apsaro ad Acampsin. Sexaginta stadiis ab Archabi deducimur ab fluvioʹum Khoppa-Sou; hunc igitur esse Apsarum Arriani olim statuebam cum Kieperto, Rittero (Erdkunde tom. 18, p. 92 an. 1858), aliis plurimis, erroremque quaereba in numero ιεʹ. Quod haud commisissem, si notum tunc fuisset, quod nunc video ex tabulis nauticis (Carte de la mer noire, 4me feuile, du Cap Idokopas au Cap Zefiros. Dqepot des cartes de la marine. 1861), Tchorok fluvium compluribus ostiis exire, quorum media inter se quindecim fere stadiis distant. Quo cognito, verissimum esse censeo quod Ritterus l. l. p. 938 conjecit fortasse apud Arrianum Apsari nomine significari Tchorok fluvii ostium occiduum, alteri autem Acampsis nomea dari. Comprobatur hoc eo quod apud Ptolemaeum Apsarus ex junctis Lyco et Glauco fluviis nascens et ab Archabi 230 fere stadiis distans permagnus est fluvius, cui cum Khoppa rivulo nihil negotii esse potest. Deinde vero in Tabula Peutingeriana ab Archabi ad Apsarum fl. Milli 27 sive 216 stadia computantur, quae ab Archavi ab Tchorok fluvium pertinent. Denique ex Plinio (6, 14) colligitur Apsarum fluvium msignem fuisse, quippe quem in colligendo Ponti stadiasmo inter παραπήγματα memorat: Flumen Apsarum cum cstello cognomine in faucibus a Trapezunte 140 m. p. (=1120 stadia; reapse sunt fere 1020) ... Ab Apsaro ad os Phasidis 70 m. (= 560 stadia; revera 370). Idem Plinius deinde inte fluvios etiam Acampsin memorat, sive alio ex fonte, sive inter apsarum et Acampsin eodem quo Arrianus modo distinguens. Praeterea monendum est in Tchorok fluvii situm satis quadrare quae infra § 11 Arrianus refert: Ὁ δὲ Ἄψαρος πέρας ἐφάνη μοι εἴναι κατὰ μῆκος τοῦ Πόντου· ἔνθεν γὰρ ἤδη πρὸς ἄρκτον ὁ πλοῦς ἡμῖν ἐγένετο. Procopius De bell. Goth. 4, 2 p. 464 sq. de Apsaro urbe et de Acampsi fluvio prope eam exeunte verba facit, Apsari vero fluvii non notum. Intelligendus est chorouk-Sou in mare exiens inter castella Kintrich et Tsikinsir, quorum hoc fortasse veteris nominis servat vestigium. — Μόγρον] Μῶγρον Arriani codex. Quid praestet, haud liquet, quum nemo alius scriptor graecus fluvii mentioenm injecerit. — ἤτοι Νύγρον] Hoc e Menippo auctor addiderit. Nigro habes in Tab Peutingeriana. Quod apud Plinium 6, 12 legebatur Mogrus, Pintianus ex Arriano intulit; codices praebent Magrus et Nogrus, quorum hoc recepit Otto Ianus. Deinde in Anonymo excidit nota distantiae, quae est a Chobo ad Phasin.</commentary>
		<note></note>
		<page>174</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="3" dfhg_id="11014" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:3">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>3</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Οὗτος δὲ ὁ Φᾶσις ποταμὸς ἔχει τὸ ῥεῦμα φερόμενον ἐκ τῆς Ἀρμενίας· οὖ πλησίον οἰκοῦσι μεταστάντες ἐξ Ἰβηρίας εἰς Ἀρμενίαν Ἴβηρες. Εἰσιόντων δὲ εἰς ποταμὸν ἀριστερὰ τοῦ Φάσιδος παράκειται Μιλησίων πόλις Ἑλληνὶς Φᾶσις λεγομένη, εἰς ἣν λέγεται καταβαίνειν ἔθνη ἑξήκοντα διαφόροις χρώμενα φωναῖς, ἐν οἷς τινας λέγουσιν ἀπὸ τῆς Ἰνδικῆς καὶ Βακτριανῆς συναφικνεῖσθαι βαρβάρους. Μεταξὺ δὲ τούτων βάρβαρός ἐστιν ἡ Κοραξικὴ, ἧς τὰ ἐχόμενα ἡ Κωλικὴ καλουμένη, τὸ νῦν Μελαγχλαίνων καὶ Κόλχων ἔθνος.</text>
		<translation>Hic Phasis fluvius ex Armenia defluit. Prope eum Iberes degunt, qui ex Iberia in Armeniam transmigrarunt. Ingredientibus Phasin ad sinistram fluvio adjacet urbs graeca, Milesiorum colonia, Phasis dicta, in quam gentes sexaginta diversis linguis utentes descendere dicunt, inter easque etiam ex India et Bactriana barbaros nonnullos advenisse perhibent. Horum in medio est barbara regio Coraxica, quam excipit Colica quae vocatur; nunc ibi Melanchlaenorum et colchorum gens (E periegesi iamb.). </translation>
		<commentary>§ 3. Ἐκ τῆς Ἀρμενίας] Eodem modo Eratosthenes ap. Schol. Apoll. Rhod. 2, 400 et Strabo p. 498 (427, 20 ed. Did.) et Dionys. Perieg. 694: Φᾶσις ... ἀρξάμενος ἀπ ̓ οὔρεος Ἀρμενίοιο. Eodem redit quod nonnulli (Apoll. l. l. et Vib. Seq. p. 16.) Phasin defluere dixerun de Amarantis montibus Colchidis. De aliorum sententiis v. Ukert. 3, 2, p. 208. — Μιλησίων πόλις Ἑλληνὶς] Cf. Scylax § 81: Φᾶσις, Ἑλληνὶς πόλις. Heraclides Pont. fr. 18 (Fr. Hist. 2, p. 218): Φᾶσιν τὸ ἐξ ἀρχῆς Ἡνίοχοι κατῴκουν,... ἔπειτα Μιλήσιοι. Steph. Byz.: Φᾶσις, ἐκτίσθη ὑπὸ Μιλησίων. — ἔθνη ἐξήκοντα] De Dioscuriade hoc narrat Strabo p. 498 (427, 12 Did.): συνέρχεσθαι γοῦν ἐς αὐτὴν ἑβδομήκοντα, οἱ δὲ καὶ τριακόσια ἔθνη φασὶ, οἷς οὐδὲν τῶν ὄντων μέλει, πάντα δ ̓ ἑτερόγλωττα. Plinius 6, 14: Dioscurias quondam adeo clra ut Timosthenes in eam CCC nationes dissimilibus linguis descendere prodiderit, et posiea a nostris CXXX interpretibus negotia gesta ibi. — ἀπὸ τῆς Ἰνδικῆς] Camaritas gentes cum Baccho ex India reduce in regiones Ponticas venisse narrat Dionysius Per. 700, ubi vid. Not. — Κωλικὴ] κολ. Cod. Cf. Scylax p. 61. — Κόλχων] λόγχων cod. Hucusque quae in hoc segmine leguntur, depromta sunt ex periegesi iambica, cujus versus hunc fere in modum refingere licet: Φᾶσις ποταμὸς ἔχει τὸ ῥεῦμα φερόμενον ἐξ Ἀρμενίας, οὖ πλησίον Ἴβηρές ποτε ἐκστάντες ἐξ Ἰβηρίας οἰκοῦσι νῦν. Ἐσιοῦσι ποταμὸν ἀριστερὰ τοῦ Φάσιδος Μιλησίων ἐστὶ παρακειμένη πόλις ἑλληνὶς, Φᾶσις λεγομένη, ἐς ἣν ἔθνη κατέβαινον ἐξήκοντα φωναῖς διάφορα, ἐν οἶς τινὰς λέγουσιν ἀπὸ τῆς Ἰνδικῆς καὶ Βακτριανῆς συναφικέσθαι βαρβάρους. Μεταξὺ τούτων βάρβαρος Κοραξικὴ, ἦς ἐχομένη γῆ Κωλικὴ καλουμένη, τὸ νῦν Μελαγχλαινῶν τε καὶ Κόλχων ἔθνος.</commentary>
		<note></note>
		<page>175</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="4" dfhg_id="11015" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:4">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>4</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἔχει δὲ καὶ ἀνάπλουν ὁ ποταμὸς σταδίων ρʹ, μιλίων δʹ. Ἐν ᾧ ἔστι πόλις μεγάλη Αἶα λεγομένῃ, ὅθεν ἡ Μήδεια ἦν.</text>
		<translation>Navigatio per adversum fluvium patet in stadia 100 [180?] mill. 4[24?]. Apposita fluvio est Aea urbs magna, unde Medea oriunda erat (E Scylacis periplo). </translation>
		<commentary>§ 4. Scylax § 81 p. 62: Φᾶσις ποταμὸς καὶ Φᾶσις ἑλληνὶς πόλις· καὶ ἀνάπλους ἀνα τὸν ποταμὸν σταδίων ρπʹ εἰς [Αἴσν] πόλιν (Μάλην) μεγάλην βάρβαρον, ὅθεν ἡ Μήδεια ἦν. In his excidisse Αἶαν ex Anonymo jure conjeceris. Quod codex habet εἰς πόλιν μάλην μεγάλην, aut ortum est ex dittographia vocis μεγάλην, aθt ex margine in ordinem verborum perperam introductum. Fieri enim potest ut ad Αἶαν, dubiae memoriae urbem, in margine quidam adscripserit ΜΑΔΗΝ (Μαδίαν Ptolemaei, Matium Plinii 6, 15), quod deinceps alius in contextum verborum male recepit, ejecto nomine Αἶαν. — σταδίων ρ’, μιλ. δ’] sic codex; fuerit ρπ’, μιλ. κδ’, uti Scylax habet; stadia centum efficerent millia 131/3, quem numerum manu leni refingere non licet. Apud Plinium 6, 13 Aea a mari distat 15 m. p. (120 stad.), at navigatur Phasis magnis navigiis XXXVIII M.D. pass. (308 stad.), inde minoribus longo spatio. Sec. Steph. Byz. s.v. Αἶα ipsa Aea urbs 300 stadiis ab ostio Phasidis et mari aberat. Ptolemaeus quoque Aeam 300 stadiis ab ostio Phasidis, at non juxta flumen, sed in ora maritima posuit.</commentary>
		<note></note>
		<page>175</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="5" dfhg_id="11016" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:5">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>5</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Πάνυ δὲ κουφότατον ὕδωρ ἔχων ὃ Φάσις ἐπι- πλεῖ τῇ θαλάσσῃ, καὶ οὒ συμμίγνυται· καὶ ἔστι μὲν κατὰ τοῦ ἐπιρρέοντος γλυκύτατον ἀνιμήσασθαι, εἰ δὲ εἰς βάθος τις καθῆκε τὴν κάλπιν, ἁλμυρόν. Καίτοι ὁ πᾶς Πόντος πολύ τι γλυκυτέρου τοῦ ὕδατός ἐστιν ἤπερ ἡ ἔξω θάλασσα· καὶ τούτου τὸ αἴτιον οἱ ποταμοί εἰσιν, οὔτε πλῆθος οὔτε μέγεθος σταθμητοὶ ὄντες. Τεκμήριον δὲ τῆς γλυκύτητος, εἰ τεκμηρίων δεῖ ἐπὶ τοῖς αἰσθήσει φαινομένοις, ὅτι πάντα τὰ βοσκήματα οἱ προσοικοῦντες ἐπὶ τὴν θάλασσαν κατάγουσι καὶ ἐν ταύτῃ ποτίζουσι· τὰ δὲ ἡδέως πίνοντα [ὁρᾶται], καὶ λόγος κατέχει ὅτι καὶ ὠφέλιμον αὐτοῖς [τοῦτο τὸ ποτόν] ἐστι τοῦ γλυκέος μᾶλλον. Ἡ δὲ χροιὰ τοῦ Φάσιδος ἐξηλλαγμένη, οἵα ἀπὸ μολίβδου ἢ κασσιτέρου βε- βαμμένου τοῦ ὕδατος· καταστὰν δὲ καθαρώτατον γί- νεται. Οὐ τοίνυν νενόμισται εἰσκομίσαι ὕδωρ εἰς τὸν Φᾶσιν τοὺς εἰσπλέοντας· ἀλλ’ ἐπειδὰν ἤδη εἰσβαίνωσιν εἰς τὸν ῥοῦν, παραγγέλλεται ἅπαν ἐκχέαι τὸ ἐνὸν ὕδωρ ἐν ταῖς ναυσίν· εἰ δὲ μὴ, λόγος κατέχει ὅτι οὐκ εὐπλοοῦσι. Τὸ δὲ ὕδωρ τοῦ Φάσιδος οὐ σήπεται, ἀλλὰ μένει ἀκραιφνὲς καὶ ὑπὲρ δέκατον ἔτος, πλήν γε δὴ [ὅτι] εἰς τὸ γλυκύτερον μεταίβάλλει.</text>
		<translation>Phasis aquam longe levissimam habens innatat mari neque cuni eo commiscetur; ex superficie perdulceam aquam haurire licet, sin urnam in protundum demiseris, salsam habes. Ceterum universus Pontus longe dulcioris est aquae quani mare exterum, propter immensam scilicet fluviorum multitudinem magnitudinemque. Argumentum dulcedinis (si modo argumentis opus est in iis quae sensu percipiuntur), quod accolae pecora omnia ad mare ducunt et ex eo aquantur, illa, vero libenter bibere cernuntur, et fama obtinet dulci salubriorem eis hunc potum esse. Color Phasidi singularis est, similis aquae plumbo vel stanno infectae, quae tamen ubi subsedit, purissima evadit. Quam ob rem mos obtinuit, ut ingredientes Phasin nihil aquae invehant, sed simulae flumen ingressi fuerint, praecipitur ut quidquid in navi- bus sit aquae, effundatur; sin minus, fama invaluit haud felicem fore navigationem. Aqua Phasidis a putredine est immunis, ac plus quam decem annis incorrupta manet, nisi quod in dulciorem abit (Ex Arriano, §10 p. 375, 11-36). </translation>
		<commentary>§ 5. ἐπιπλεῖ τῇ θαλ.] ἐ. τὴν θάλασσαν cod. — ἐν ταύτῃ ποτίζουσι] ἀπ’ αὐτῆς π. Arrianus. Mox ὁρᾶται et τοῦτο τὸ ποτὸν ex Arriano inserui. — ἡ δὲ χροιὰ τοῦ Φ. ἐξηλλαγμένη , οἵα] ἡ δὲ χροὰ τῷ Φάσιδι οἵα Arrian. — οὐ τοίνυν] οὐ τι. δὲ cod. — εἰσβαίνωσι] εἰσβἀλλωσι cod. — ὅτι οὐκ εὐπλ.] ὅτι οἱ τούτoυ ἀμελήσαντες οὐκ εὐπλ. Arrian. Mox ex Arriano vocem ὅτι addidi post v. πλήν γε δή.</commentary>
		<note></note>
		<page>176</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="6" dfhg_id="11017" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:6">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>6</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ εἰς Χαρίεντα ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ιγ’, μίλια ιδ’. Ἀπὸ δὲ Χαρίεντος ποταμοῦ εἰς Χόβον ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ζ’, μίλια ιβ’. Ἀπὸ δὲ Χόβου ποταμοῦ εἰς Σι- γάμην (τὸν καὶ Ζίγανιν λεγόμενον) ποταμὸν στάδια σι’, μίλια κηʹ. Ἀπὸ δὲ Ζιγάνεως εἰς Ταρσούραν ποταμὸν (τὸν [νῦν] λεγόμενον Μοχὴ) στάδια ρκ’, μίλια ις’. Ἀπὸ δὲ Ταρσούρα ποταμοῦ εἰς Ἵππον ποταμὸν (τὸν νῦν λεγόμενον Λαγουμψᾶν), στάδια ρν’, μίλια κ’. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἵππου ποταμοῦ εἰς Ἀστέλεφον ποταμὸν, ([τὸν] νῦν λέγομενον Εὔριπον· εἴσπλους πορθμίων) στάδια λ’, μίλια δ’. Ἀπὸ δὲ Ἀστελέφου ποταμοῦ εἰς πόλιν Διοσκουρίδα λιμένα ἔχουσαν, τὴν νῦν λεγομένην Σεβαστούπολιν, στάδια ρλε’, μίλια ιη’.</text>
		<translation>Α Phaside fluvio ad Charienteni fluvium navigabilem stadia 90, millia 12. A Cliariente fluvio ad Cliobani fluvium navigabilem stadia 90, millia 12. Α Chobo fl. ad Sigamen fluvium [navigabilem], qui etiam Ziganis vocatur stadia 210, millia 28. A Zigani ad Tarsuram fl., qui nunc Moche dicitur, stadia 120, millia 16. A Tarsura fluvio ad Hippum fl., quem nunc Lagumpsam vocant, stadia 150, millia 20. Ab Hippo fluvio ad Astelephum, qui nunc Euripus vocatur et navigiis aditum praebet, stadia 30, millia 4. Ab Astelepho fl. ad Dioscuriadem urbem, Milesiorum coloniam, nunc Sebastopolim dictam, quae portum habet, stadia 135 (120 Arrian.), millia 18 (Ex Arrian. § 13 et 14 p. 376, 33-378, 13, quibus nonnulla compilator de suo addidit). </translation>
		<commentary>§ 6· Χαρίεντα ποταμὸν ναυσίπορον] Ιnter Phasin et Chobum (Κhopi) tabulae nauticae fluvium omnino nullum exhi— bent. Navigabilem aliquem ibi non exstare pro certo contendere licet. Itaque Charieis nihil aliud nisi Phasidis ostium horeale, quod in tabulis, quas ob oculos habeo, a meridionali ostio distat 15-17 stadiis. In Tab. Pent. a Phasi ad Charientem sunt 3 m. p. sive 24 stadia. A Phasi ad Chobum metior 90 stadia, a Charienti ad Chobum 75 stadia. In priscis periphs alii a Phasi, alii a Chariente proficiscentes ad Chobum usque 90 stadia computaverint, indeque nata videntur quae Arrianus tradidit salsissima. — Χόβον] Χῶβον Arriani codex‚ fortassis rectius. — ναυσίπορον] Vocem hanc non habet codex Arriani, in quo Singames ναυσίπορος esse dicitur, quod de hoc fluvio non monet Anonymns. In integriore codice uterque fluvius ναυσίπορος voce distinctus suerit, quum reapse Chobus et Sigames (Khopi et Ingour) fluvii in hoc tractu longe maximi sint. — Σιγάμην τὸν καὶ Ζίγανιν ... Ζιγάνεως] Σηγάμην τ.κ. Ζηγάνην ... Ζηγάνεως codex. Verba τὸν καὶ Ζήγανιν ex alio sonte addita sunt. Ιn Arriani codice modo Σιγάμην modo Σιγγάμην. Praefero Σιγγ., quippe quod proprius accedit ad hodiernum nomen Inqour s. Iniuri. Similiter fluctuant Plinii codices (6, 14) ubi: Sigania (i.e. Sigama), Sygama, Signavia, Singania (i.e. Singama. Quod vulgo le- gebatur Sigames, ex Arriano arreptum est. — σι’] Distantia est fere stadiorum 65. Quod Arrianus in fonte suo repperit σι’, fortasse ortum erat ex oʹ (70). — τὸν [νῦν] λεγόμενον Μοχή] νῦν vocem addidi. Apud Procopium (B. Goth. p. 461, 536, 543, 549; B. Pers. p. 289 ed. Bonn.) et Agathiam (p. 105, 148, 150) memoratur Μουχείρησις Lazicae re- gionis castellum unius diei itinere ab Archaeopoli distans et vicinum Hippi fluvio. Id tamen ad orae tractum, in quo Arrianus Hippum et Thersuram memorat, referri nequit, sed ad mediterranea Colchidis referendum est, adeo ut Hippis sit fluvius qui in Phasidem incidit et hodie vocatur Tchenistchali (i.e. equorum fluvius). Μοχή,no-  mine tenus, aperte respondet fluvio qui apud recentiores vocatur Tamiche, Tamuche, Mocoi, Murchuta et Mo- chidzkhale (sic Peyssonell in tabula inserta libro Sur les peuples qui ont habité les bords du Danube et du Pont- Euxin. Paris 1765). Luce quidem clarius est hunc fluvium, utpote Dioscuriadi proximum, non esse Tarsuram, sed Astelephum Arriani; verum quum ex falsissimis Arriani numeris a Phasi ad Tarsuram (hod. Tsoricha) computentur stadia 510 (reapse sunt fere 305), vides qui sieri potuerit ut Anonymus Tarsuram eum hod. Tamuche fluvio (410 fere stad. a Phasi distante) componeret. Quod sequitur Hippi fluvii nomen recentius Λαγουμψᾶν (sic), in nostri aevi tabulis est Lanqour-Khale (Laxo in Periplo Italo anni 1370), Engour, Ingour, Iniuri (Singamis Arriani). Deinde post Hippum 30 stadiorum intervallo ap. Arrianum sequitur Astelephus; totidem stadiis a Langour fluvio meridient versus sequitur Chouri fl., Cherobias Scylacis; eundem Anonymus Euripum vocat et pro recentiore Astelephi nomine venditat. Vides igitur Nostrum, erroneis distantiarum notis seductum et de vero fluviorum situ male doctum, post Mochen afferre flumina quae a Moche non boream sed meridiem versus sita erant; — Ἀστέλεφον] Sic Arriani codex; Ἀτέλαφον et mox Ἀτελάφου, item infra § 11 ἐπ’ Ἀτέλαφον, sed deinceps ἀπὸ τοῦ Ἀστελὲφου codex Anonymi. Deinde inserui v. τόν. Verba εἴσπλουν πορθμίοις non habet Arrianus; fortasse e Menippo addita, in quo etiam Ἀτελαφον illud repererit. Quod nomen attinet, cf. Τέληφις (Τέληφος v. lect.), mediterraneum Colchidis castellum, 150 stad. a Phasidis insula distans, cujus meminit Agathias p. 105, 9. 112, 7. — λιμένα] λίμνην codex.h — σταδ. ρλε] σταδ. ρκ’ Arrianus; debebat stadia 32 sive 4 m.p., ut Tabula Peutingeriana habet.</commentary>
		<note></note>
		<page>176</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="7" dfhg_id="11018" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:7">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>7</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Διοσκουρίδος τῆς [καὶ] Σεβαστουπόλεως ἕως Ἀψάρου ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνος οἱ λεγόμενοι Κόλχοι οἱ μετονομασθέντες Λαζοί.</text>
		<translation>Α Dioscuriade sive Sebastopoli usque ad Apsarum fluvium pridem habitarunt Colchi, qui mutato nomine nunc dicuntur Lazi (Ε Menippi periplo). </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>177</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="8" dfhg_id="11019" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:8">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>8</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἔθνη δὲ παρημείψαμεν τάδε. Τραπεζουντίοις μὲν, καθάπερ καὶ Ξενοφῶν λέγει, Κόλχοι ὅμοροι καὶ οὕς λέγει τοὺς μαχιμωτάτους καὶ ἐχθροτάτους εἶναι τοῖς Τραπεζουντίοις, οὕς ἐκεῖνος μὲν Δρίλλας ὀνομάζει, ἐμοὶ δὲ δοκοῦσιν οἱ Σάννοι οὗτοι εἶναι. Καὶ γὰρ μαχιμώτατοί εἰσιν εἰς τοῦτο ἔτι καὶ τοῖς Τραπεζουντίοις ἐχθρότατοι, καὶ χωρία ὀχυρὰ οἰκοῦσι, καὶ ἔθνος ἀβασίλευτον, πάλαι μὲν καὶ φόρου ὑποτελὲς Ῥωμαίοις, ὑπὸ δὲ τοῦ λῃστεύειν οὐκ ἀκριβοῦσι τὴν φοράν. Κόλχων δὲ ἔχονται Μαχέλωνες καὶ Ἡνίοχοι. Βασιλεὺς δ’ αὐτῶν Ἀγχίαλος.</text>
		<translation>Gentes vero praeternavigavimus hasce. Trapezuntiis, ut Xenophon quoque (Anab. 5, 2, 2) scribit, finitimi sunt Colchi et quos ille bellicosissimos esse et Trape- zuntiis infestissimos ait, quos ipse quidem Drillos vocat, mihi autem iidem esse Sanni videntur. Hi enim ad hoc usque temporis bellicosissimi et Trapezuntiis inimicissimi sunt, et loca munita incolunt, regum imperio gens ca- ret; olim tributarii Romanis erant, at latrociniis dediti nunc tributorum solutionem negligunt. Colchos attin- gunt Machelones et Heniochi, quorum rex Anchialus (Ex. Arrian. § 15 p. 478, 15-25). </translation>
		<commentary>§ 8. Καὶ οὓς λέγει etc.] Sic Arrian.; καὶ ὡς λέγει Τραπεζουντίοις, οὕς ἐκεῖνος μεν Δρίαλας codex. — καὶ ἔθνος ὑποτελὲς] sic Arrian.; ὡς δὲ ἔθνος ... ὑποτελεῖς cod. An.</commentary>
		<note></note>
		<page>177</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="9" dfhg_id="11020" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:9">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>9</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Τὸ δὲ Ἡνιόχων ἔθνος μιξόγενές ἔστι. Τούτους δὲ λέγουσίν τινες κληθῆναι Ἡνιόχους ἀπὸ τῶν Πολυδεύκους καὶ Κάστορος ἡνιόχων Ἀμφιστάτου καὶ Τέλχιος· ἐν γὰρ τῷ μετὰ Ἰάσονος ἀφικέσθαι στόλῳ δοκοῦσιν οὗτοι, περὶ δὲ τούτους τοὺς τόπους ᾤκησαν ἀπολειφθέντες, ὡς μυθεύεται. Ὑπὲρ Ἡνιόχους δὲ ὅνω κεῖται Κασπία καλουμένη θάλασσα βαρβάρων γένη ἱπποφάγα περὶ αὑτὴν ἔχουσα οἰκούμενα· ἧς δὴ τὰ Μήδων ἐστὶν ὅρια πλησίον.</text>
		<translation>Heniochorum gens mixti generis est. Nomen eos habere nonnulli produnt ab heniochis sive aurigis Pol- lucis et Castoris Amphistata et Telchi; scilicet, ut fabula fert, cum Iasonis classe huc venisse et derelicti sedes ibi fixisse videntur. Super Heniochos sita est mare Capium accolas habens barbaras gentes quae equis vescuntur. Huic vero Medorum fines propinqui sunt (E periegiambica). </translation>
		<commentary>§ 9 Versus passim evanidos hunc in modum reficere possis : Μιξόγενες [εἶτεν] ἔστιν Ἡνιόχων ἔθνος. - ́⏑- Τούτους δὲ κληθῆναί τινες λέγουσιν ἀπὸ Πολυδεύκεος καὶ Κάστορος τῶν ἡνιόχων Ἄμφιστάτου καὶ Τέλχιος. ἐν Ἰάσονος στόλῳ γὰρ ἀφικέσθαι ποτὲ δοκοῦσι οὗτοι, περὶ δὲ τούτους τοὺς τόπους ᾤκησαν ἀπολειφθέντες, ὡς μυθεύεται. Ὑπὲρ Ἡνιόχους κεῖται δ’ ἄνω ἡ Κασπὶα καλουμένη θάλασσα, βαρβάρων γένη ἱπποφάγα περὶ αὐτὴν ἕχουσ’ οἰκούμενα· ἧς δὴ τὰ Μήδων ἔστιν ὅρια πλησίον. Ἀμφιστάτου καὶ Τέλχιος] Ἀ. καὶ τούτου Τέλχιος codex. Apud Plinium 6, 16 aurigae vocantur Amphitlus et Telchius, apud Pseudoplutarch. De nobilit. p. 77, 54 Amphytus et Telquius (sic), ap. Ammian. 22, 8, 24 et Solin. 15, 17 p. 96 Mommsen: Amphiitus et Cercius (Circius, Cirtius, Tercius v. l.), ap. Justin. 42, 3, 3 codices: Amphistratus et Frudius vel Frandius, ap. Strabon. p. 495 Cas. (425, 23 Did.) Ῥέκας καὶ Ἀμφίστρατος. Ap. Melam 1, 19, ipsi Dioscuri Dioscuriadem in Heniochorum finibus condidisse feruntur. Minyeios Dioscurios novimus Amphionem et Zethum; similes vero etiam nostris auriarum nominibus subesse suspiceris, nisi forte mavelis nomina petita esse a fluviis Dioscuriade vicinis, adeo ut in Telchis lateat Astelephus f., Amphitus vero sit Makminds-Khale quem Peysonnellii tabula inter Mochidz-Khale (Astelephum) et Kodor (Coracem) fl. Exhibet. Amphitum Messeniae fluvium novimus e Pausania.</commentary>
		<note></note>
		<page>177</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="10" dfhg_id="11021" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:10">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>10</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Μαχελώνων δὲ καὶ Ἡνιόχων ἐχόμενοι Ζυδρεῖται· Φαρασμάνου οὗτοι ὑπήκοοι· Ζυδρειτῶν δ ̓ ἐχόμενοι Λαζοὶ, βασιλεὺς δὲ Λαζῶν Μαλάσσας, ὃς τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει· Λαζῶν δὲ ἔχονται Ἀψῖλαι, βασιλεὺς δὲ Ἀψιλῶν Ἰουλιανός· οὗτος ἐκ τοῦ πατρὸς τοῦ σοῦ τὴν βασιλείαν ἔχει· Ἀψίλαις δὲ ὅμοροι Ἀβασγοὶ, καὶ Ἀβασγῶν βασιλεὺς Ῥίμαγας (Ῥησμάγας Arr.)· καὶ οὗτος τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει· Ἀβασγῶν δὲ ἐχόμενοι Σαννίγαι· ἐν ᾧ καὶ ἡ Σεβαστούπολις ᾤκισται· Σαννιγῶν βασιλεὺς Σπεδαγᾶς (Σπαδάγας Arr.) ἐκ σοῦ τὴν βασιλείαν ἔχει.</text>
		<translation>Machelonibus et Heniochis vicini Zydritae, Pharasmanae subjecti; Zydritis vicini Lazi; rex Lazorum Malassas, qui a te regnum tenet. Lasis tinitimi Apsilae, quibus Julianus imperat; hic a patre tuo regnum accepit. Apsilas excipiunt Abasgi, quorum rex Rhesmagas; is quoque a te regnum obtinuit. Abasgis contermini Sannigae, in quorum regione Sebastopolis sita est. Sannigarum rex Spadagas a te regnum habet (Ex Arrian. § 15, p. 379, 1. 11) </translation>
		<commentary>§ 10. Ζυδρῖται ... Ἀψῆλαι .. Ἀψηλῶν .. Ἀψήλαις cod., Σανίγαι Arrian. § 15 p. 379, 9; infra § 15 Anonymus et Arrianus Σάνιχες habent.</commentary>
		<note></note>
		<page>178</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="11" dfhg_id="11022" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:11">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>11</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Καὶ μέχρι μὲν Ἀψάρου ὡς πρὸς ἕω (τό τε ἀνατολικὸν) ἐπλέομεν ἐν δεξιᾷ τοῦ Εὐξείνου. Ὁ δὲ Ἄψαρος πέρας ἐφάνη μοι εἶναι κατὰ μῆκος τοῦ Πόντου· ἔνθεν γὰρ ἤδη πρὸς ἄρκτον ὁ πλοῦς ἡμῖν ἐγίνετο ἔστε ἐπὶ χόβον [ποταμὸν, καὶ ὑπὲρ τὸν Χόβον] ἐπὶ τὸν Σιγάμην. Ἀπὸ δὲ Σιγάμου ἐκάμπτομεν εἰς τὴν λαιὰν πλευρὰν τοῦ Πόντου ἔστε ἐπὶ τὸν Ἵππον ποταμόν. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἵππου ποταμοῦ ὡς ἐπ ̓ Ἀστέλεφον καὶ Διοσκουριάδα καταφανῶς ἤδη ἐπ ̓ ἀριστερὰ τοῦ Πόντου ἐπλέομεν, καὶ ὁ πλοῦς ἡμῖν πρὸς ἥλιον δυόμενον ἐγίνετο· ὡς δὲ ἀπεστρέφομεν ἀπὸ τοῦ Ἀστελέφου ἐπὶ Διοσκουριάδα κατείδομεν τὸν Καύκασον τὸ ὄρος, τὸ ὕψος μάλιστα κατὰ τὰς Ἄλπεις τὰς Κελτικάς. Καὶ τοὺ Καυκάσου κορυφή τις ἐδείκνυτο, Στρόβιλος τῇ κορυφῇ ὄνομα, ἵναπερ ὁ Προμηθεὺς κρεμασθῆναι ὑπὸ Ἡφαίστου κατὰ πρόσταξιν Διὸς μυθεύεται.</text>
		<translation>Et usque ad Apsarum quidem versus ortum navigavimus in dextra parte Ponti Euxini; Apsarum autem agnovi terrninum esse Ponti secundum longitudinem; inde enim jam versus septentrionem nobis navigatio erat usque ad Chobum fluvium et ultra eum usque ad Sigamen. Inde a Sigame fleximus in sinistrum Ponti latus usque ad Hippum fluvium. Ab Hippo autem versus Astelephum et Dioscuriadem aperte jam versus sinistram Ponti partem et versus occasum solis naigavimus. Ab Astelepho versus Dioscuriadem nos convertentes vidimus Caucasum montem altitudine prorsus Alpibus Celticis comparandum. Et vertex quidem Caucasi monstrabatur, Strobilus ei nomen, in quo Prometheum a Vulcano Jovis jussu suspensum esse fabulantur (Ex Arrian. § 16, p. 380, 1-13). </translation>
		<commentary>§ 11. Verba ποταμὸν καὶ ὑπὲρ τὸν Χόβον ex Arriano inserui. — τὴν ante λαιὰν om. Cod. — Verba καταφανῶς ἤδη usque ad ἀπὸ τοῦ Ἀστελέφου ἐπὶ Διοσκουριάδα desunt in nostro Arriani codice. Quod dicit inde ab Hippo fl. (Osingtri) versus Astelephum (Tamiche) et Dioscuriadem navigationem versus occasum directam tuisse, id rectissime monet, ut tabulas inspicienti cuique patebit. Vel hinc liquet falsum esse Neumannum (Die Hellenen in Scythenlande, 1855, tom. 1. p. 577) qui, praeeunte Peysonnelio (Observations sur les peuples barbares qui ont habite les bords du Danube et du pont-Euxin, Paris 1765, p. 60), Dioscuriadem in sinu Souchoum Kale oppidi, inter Kelasour et Kodor (Coracis) fluvii ostium quaerendam esse censet. — πρὸς ἡλίου δυομενου cod.</commentary>
		<note></note>
		<page>178</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="12" dfhg_id="11023" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:12">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>12</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Τάδε μὲν οὖν τὰ ἀπὸ Βυζαντίου πλεόντων ἐπὶ δεξιὰ ὡς ἐπὶ Διοσκουριάδα, ἐς ὅπερ στρατόπεδον τελευτᾷ Ῥωμαίων ἡ ἐπικράτεια [ἐν δεξιᾷ] εἰσπλέοντων εἰς τὸν Πόντον. Ἐγὼ δὲ ἐπεὶ ἐπυθόμην Κότυν τετελευτηκέναι, τὸν βασιλέα τοῦ Βοσπόρου τοῦ Κιμμερίου καλουμένου, ἐπιμελὲς ἐποιησάμην καὶ τὸν μέχρι τοῦ Βοσπόρου πλοῦν δηλῶσαί σοι, ὡς, εἴ τι βουλεύοιο περὶ τοῦ Βουσπόρου, ὑπάρχοι σοι καὶ τόνδε τὸν πλοῦν μὴ ἀγνοοῦντι βουλεύσασθαι.</text>
		<translation>Haec igitur itineris ratio est iis qui a Byzantio versus dextram navigant Dioscuriadem, quod castrum imperii Romani terminus est a dextra Pontum ingredientibus. Quum vero Cotyn, regem Bospori cimmerii, defunctum cognovissem, operam dedi sedulam ut hanc quoque ad Bosporum navigationem tibi exponerem, ut, si quid forte de Bosporo capere velles consilii, haud ignorans hanc quoque navigationem id agere posses (Ex Arrian. § 26, p. 392 11-19). </translation>
		<commentary>§ 12. Τάδε μὲν οὖν τὰ ἀπὸ] Τὰ μὲν οὖν ἀπὸ codex, qui deinde ἐν ᾤπερ στρατοπέδῳ τελ. Ῥ. Ἡ ἐπικράτεια εἰσπλεόντων νῦν τὸν Πόντον. — Κότυν] Κόττταν cod. — βουλεύοιο] βουλεύεις et mox βουύεσθαι codex. Mutavi ex Arriano.</commentary>
		<note></note>
		<page>178</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="13" dfhg_id="11024" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:13">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>13</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Τὰ δὲ λοιπὰ οὕτω πληρῶν λέξω. Ὁρμισθεῖσιν οὖν ἐκ Διοσκουριάδος τῆς Σεβαστουπόλεως πρῶτος ἂν εἴη ὅρμος ἐν Πιτυοῦντι· ἀπὸ οὖν Σεβαστουπόλεως, ἔνθα ὅρμος ναυσὶ, στάδιοι τνʹ, μίλια μϛʹ, </text>
		<translation>Reliqua hunc in modum explens dicam. Solventibus itaque a Dioscuriade sive Sebastopoli prima statio ad Pityuntem fuerit. Hucusque a Sebastopoli, ubi statio navibus, stadia sunt 350, millia 46 2/3 (Ex Arrian. § 27, p. 392, 20). </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>179</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="14" dfhg_id="11025" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:14">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>14</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Μέχρι τούτου Ποντικὴ τῶν βαρβάρων ἐστὶ βασιλεία κατά τε Τιβαρανίην καὶ Σαννικὴν καὶ Κολχίδα, τὰ δ ̓ ἐχόμενα τῶν αὐτονόμων ἐστὶ βαρβάρων.</text>
		<translation>Hucusque pertinet Ponticum barbarorum regnum in Tibarenia et Sannica et Colchide. Sequentem regionem harbari tenent liberi (E perieg. Iamb.). </translation>
		<commentary>§ 14. Μέχρις δὲ τούτου Ποντικὴ τῶν βαρβάρων ἔστι βασιλεία κατά τε Τιβαρανίαν καὶ Σαννικὴν καὶ Κολχικήν, τὰ δ ̓ ἐχόμενα αὐτόνομοι ἔχουσι βάρβαροι.</commentary>
		<note></note>
		<page>179</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="15" dfhg_id="11026" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:15">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>15</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Πιτυοῦντος εἰς Στεννιτικὴν χώραν (καί ποτε Τριγλίτην λεγομένην) στάδιοι ρνʹ, μίλια κʹ, ἐν ᾗ πάλαι ᾤκει ἔθνος Σκυθικὸν, οὗ μνήμην ποιεῖται ὁ λογοποιὸς Ἡρόδοτος· καὶ λέγει τούτους εἶναι τοὺς φθειροτρωκτέοντας· καὶ γὰρ εἰς τοῦτο ἔτι ἡ δόξα ἡ αὐτὴ ὑπὲρ αὐτῶν κατέχει. Ἀπὸ δὲ Στεννιτικῆς εἰς Ἄβασκον ποταμὸν στάδιοι ϟʹ, μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Ἀβάσκου ποταμοῦ εἰς Βρούχοντα ποταμὸν (τὸν νῦν λεγόμενον Μίζυγον) στάδιοι ρκʹ, μίλια ιϛʹ. Ἀπὸ δὲ τοῦ Βρούχοντος εἰς Νῆσιν ποταμὸν, ἐν ᾧ καὶ Ἡράκλειαν ἄκραν ἔχεις (τὴν λεγομένην Πυξίτην) στάδιοι ξʹ, μίλια ηʹ. Ἀπὸ δὲ Νήσιος ποταμοῦ εἰς Μασαιτικὴν ποταμὸν στάδιοι (??), μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Μασαττικοῦ ποταμοῦ εἰς Ἀχαιοῦντα ποταμὸν (ἐν ᾧ εἴσπλους πορθμίοις) στάδιοι ξʹ, μίλια ηʹ. Οὗτος ὁ ποταμὸς Ἀχαιοῦς (λέγεται Βάσις, καὶ) διορίζει Ζιχοὺς καὶ Σάνιχας. Ζιχῶν δὲ βασιλεὺς Σταχέφφλας· καὶ οὗτος τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει.</text>
		<translation>A Pityunte in Stenniticam (Niticam Arr.) regionem, olim Trigliten dictam, stadia 150, millia 20. In ea pridem habitabat gens Scythica, cujus Herodotus historicus (4, 109) meminit, pediculis illos vesci ajens; quae quidem fama de iis etiam nunc obtinet. A Stennitica (Nitica) ad Abascum fluvium stadia 90, millia 12. Ab Abasco fluvio ad Bruchontem (Borgyn Arr.), quem nunc Mizygum vocant, stadia 120, millia 16. A Bruchonte adNesim fluvium, ubi etiam Heracleum promontorium, nunc Pyxiten dictum, habes, stadia 60, millia 8. A Nesi fluvio ad Masaeticam fluvium stadia 90, millia 12. A Masaetica fluvio ad Achaeuntem fluvium qui navigiis patet, stadia 60, millia 8. Hic fluvius, qui nunc Basis vovatur, Zichos a Sanichis (Sannigis) disterminat. Rex Zichorum Stachemphlas (Stachemphax in Arrian. Cod.) Hic quoque a te regnum habet (Ex Arrian. § 27, p. 392 22-393, 11). </translation>
		<commentary>§ 15. εἰς Στεννιτικὴν ... ἀπὸ τῆς Στεννιτικῆς] Arriani codex: Ἐνθένδε ἐς τὴν Νιτικὴν στάδ. ρνʹ, ἵναπερ ᾤκει ... Ἐκ δὲ Νιτικῆς. Illud εἰς Στεννιτικὴν ortum dixeris ex εἰς τὴν Νιτκήν. Aliunde de hoc nominenon constat, nisi huc referre velis Veznite fluvium, quem a Pityunte boream versus in rudi sua hujus orae tabula habet Peyssonell l. l. Secundum nostras tabulas a Pityunte 150 stadiis deducimur ad Gagri locum hujus tractus praecipuum, fluvio adjacentem quem vulgo et ipsum Gagrich scribunt, Nordmannus vero (Reise durch d. uestl. Provinzen des Kaukasos in Annalen der Erd und-voelkerkunde. 1839, Berlin. p. 257) Sheuadsek dici prodit. Nitice a Borgy fluvio totidem stadia abest, quot apud Ptolemaeum 5, 8 p. 347, 3 a burca fluvio distat Οἰνάνθεια, quam pt. Tanquam notissimam hujus orae urbem etiam libro octavo commemorat. Haud igitur diversa fuerit a Nitice. Hinc vero proclivis conjectura est apud Anonymum scribendum esse: [τὴν] καί ποτε Τρυγητὴν vel Τρυγιᾶτιν (Τριγλίτην cod.) λεγομένην (I. e. Vindemialem regionem), quod regionis nomen cum Οἰνάνθεια urbe componitur quemadmodum Nonnus 14, 227 Τρυγίαν Baccham juxta Οἰνάνθην collocat. Denique quaeritur an illud Νιτικὴν s. Στεννιτικὴν depravatam sit ex Οἰνειατικήν. — φθειροτρωκτέοντας codex. Intellige Gelonos, quos inter Colchos et melanchlaenos Scylax posuit. Herodotus 4, 108 Budinos Scythas, non vero Gelonos Graecos Graecos, qui in Budinorum regionem immigraverant, pediculis vesci solitos esse tradidit. Cf. Not. Ad Scylacem p. 61. — Μίζυγον] Μίζυτον? Hodie Mizymta. Ceterum codex habet εἰς Μίζυγον ποταμὸν τὸν νῦν λεγόμενον Βρούχοντα. — Βρούχοντα] Nomen hoc ex eodem fonte sumpserit, ex quo Τρυγιᾶτιν modo attulit. Βόργυν Arrianus dicit, Βούρκαν Ptolemaeus. Bruchorum populum habes ap. Procop. B. Goth. 4, 4 p. 473, 5: Μετὰ δὲ τοὺς Ἀβασγῶν ὅρους κατὰ μὲν τὸ ὅρος τὸ καυκάσιον Βροῦχοι ᾤκηνται, Ἀβασγῶν τε καὶ Ἀλανῶν μεταξὺ ὄντες. Geogr. Rav. 5, 10 in ora maritima inter Hermonassam et Sopatum Eteobruchion memorat. Ptolemaeus Burcae fluvio in mediterraneis apponit Cucundam opp., 400 ab ora maritima stadiis distans, adeo ut satis magnus fluvius fuisse debeat. Talis vero in hac regione unus est Mezymta sive ὁ Μίζυγος Anonymi. At mensurae distantiarum ita habent, ut in regionem deferamur, ubi major fluvius exstat nullus. Bene res procedet, si duas distantiarum notas ransposueris hunc in modum: Nitice (Gagri) Abascus fl. (Liapisca) 90 stad. Borgys fl. (Mizymta) 60 pro 120). Ἠράκλ. Ἄκρα (C. Sotcha Bitkhe) 120 (pro 60). Ἠράκλειαν ἄκραν ἔχεις] Ἡρ. ἄ. Ἔχει codex Anonymi et Arriani, apud quem de conjectura dederam Ἡράκλειος ἄκρα ἀνέχει. — Πυξίτην] Πυξῖτιν? Hod. C. Sotcha-Bitkhe, prope quod prom. Est Sotcha fluvius, cui adjacet navaginsk castellum. — Μασαιτικήν] Μασετ. Codex bis. Sequens vox ποταμὸν deest in Arriani codice. Distantia ducit ad fluvium anonymum juxta cap Joobge. Exstat sane Matsa fluvius inter Liapisca et Mezymta fere medius, 120 fere stadiis distans a c. Joobje: at hic Masaeticas Arriani esse nequit, nisi peripli rationes susqus deque turbatas esse statueris. — ἐν ᾣ εἴσπλους πορθμίοις] Haec non habet Arrianus. — Βάσις] hod. Khasi-Aps. — Σάνιχας] Sic h. l. etiam Arriani codex. Supra § 10 erat Σαννίγαι. — Σταχέμφλας] sine accentu codex An.; Σταχέμφαξ cod. Arriani.</commentary>
		<note></note>
		<page>179</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="16" dfhg_id="11027" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:16">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>16</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ ἕως Ἀβάσκου ποταμοῦ Σάνιχες οἰκοῦσιν.</text>
		<translation>Ab Achaeunte ad Abascum Saniches habitant (E Menippo). </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>180</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="17" dfhg_id="11028" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:17">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>17</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ εἰς Ἡράκλειον ἀκρωτήριον (τὸ νῦν λεγόμενον τὰ Ἔρημα) στάδιει ρνʹ, μίλια κʹ. (Ἀπὸ δὲ Ἡρακλείου ἀκρωτηρίου ἐπ ̓ ἄκραν ἐν ᾗ καὶ νῦν λέγεται τὰ Βαγᾶ κάστρον στάδιοι ιʹ, μίλιον αʹ, γʹ.) Ἀπὸ δὲ [ταύτης τῆς ἄκρας] ἐπ ̓ ἄκραν ἐν ᾗ σκέπη ἐστὶν ἀνέμου θρασκίου καὶ βορρᾶ, (ἐν ᾗ νῦν λεγεται Λαιά) στάδιοι πʹ, μίλια ί, </text>
		<translation>Ab Achaeunte fluvio ad Heracleum promontorium, quod nunc τὰ ἔρημα sive Deserta vocatur, stadia 150, millia 20. Ab Heracleo promontorio ad promontorium in quo nunc est Baga castrum, stadia 10, mil.1, 1/3. Inde ad aliud promontorium, ubi tuta adversus Thrasciam et Boream ventos statio, (ubi nunc est Laea,) stadia 80, millia 10 2/3 (180 stad. Arrian. A Laea ad Veterem Lazicam quae vocatur, ubi nunc Nicopsis sita est, aqua non longe distat Psachapsis fluvius, stadia 120, millia 16. A Vetere Lazica ad Veterem Achaiam, ubi fluvius est nunc Topsidas dictus, stadia 150, millia 20 (Ex Arran. § 27. p. 392, 20-393, 17). </translation>
		<commentary>§ 17. Τὰ ἔρησα] Tchech-bepe, sec. Distantiae notam. — ἄκραν ἐν ᾧ cod. — τὰ Βαγᾶ (Sic) κάστρον] ubi nunc Ache. Hujus promontorii Arrianus non meminit. — ἀπὸ δὲ ἐπὶ ἄκρας, ἐν ᾥ σκέπη codex. — Λαιά] Λαιαί, sed deinde ἀπὸ Λαιᾶς, codex. In Geographo Rav. p. 367, 17, ed. Parthey, inter Stelippum (Astelephum) et Sebastopolim praeter ordinem interponuntur Lamiupolis et Nicopolis, quas ad Laeam et Nicopsin Anonymi referendas esse puto. In tabula anno 1318 a nauta italo confecta (V. Periplus Ponti Euxini octuplus ad fidem tabylarum mss. Bibl. Caes. Vindobon. 1836, quam denuo excudendam curavit Tafel. In constant. Porphyr. De prov. Imp. Tubingae 1847, p. 40 sqq.) idem, ut videtur, locus Laiaso scribitur. — στάδιοι πʹ] Arrianus a Heracleo prom. Ad Laeae prom. Computat 180 stadia, idque recte habet; Anonymus ex eodem computo notare debebat st. 170 (180-10), sed. Nescio qua negligentia nonnisi 80 exhibet; haud subesse scribae errorem, ex collecta § 27 stadiorum summa colligitur. Promontorium illud eximium nunc vocatur Cap Kardach seu Kodoch vel etiam C. Mamai; castellum ibi russicum Veliaminof dictum. — ἐν ᾔ] ἐν ᾧ cod. — Νίκοψις] Ejus urbis meminit Constantin. Porphyr. De adm. Imper. c. 42, p. 181 ed. Bonn.: Ἀντικρὺ δὲ τῆς Βοσπόρου (Panticapaei) τὸ Ταμάταρχα (Taman) λεγόμενον κάστρον ἐστί· τὸ δὲ διάστημα τοῦ περάματος τοῦ τοιούτου στομίου ἐστὶ μίλια ιηʹ· ἐν δὲ τῷ μέσῳ τῶν αὐτῶν ιηʹ μιλίων ἐστὶ νησίον μέγα χαμηλὸν τὸ λεγόμενον Ἀτέχ (langue de Tcheska). Ἀπὸ τοῦ Ταμάταρχά ἐστι ποταμὸς ἀπὸ μιλίων ιηʹ ἣ καὶ κʹ (?), λεγόμενος Οὐκρούχ (probabiliter fluvius ad hod. Pointe Outrich, quanquam distantiae nota in hunc fluvii situm minime quadrat) ὁ διορίζων τὴν Ζιχίαν καὶ τὸ Ταμάταρχα· ἀπὸ δὲ τοῦ Οὐκροὺχ μέχρι τοῦ Νικόψεως ποταμοῦ, ἐν ᾧ κάστρον ἐστὶν ὁμώνυμον τῷ ποταμῷ, ἔστιν ἡ χώρα τῆς Ζιχίας· τὸ δὲ διάστημά ἐστι μίλια τʹ (ab Outrich ad Negepsouko sunt fere 100 m. P.) ... Ἀπὸ δὲ Νικόψεως ποταμοῦ ἐστὶν ἡ τῆς Ἀβασγίας χώρα μέχρι τοῦ κάστρου Σωτηριουπόλεως· εἰσὶ δὲ μίλια τʹ. Hic quoque numerus aperte corruptus est, quanquam de situ Soteriupolis non constat. Nicopsis nunc est Negepsouko. Triginta fere ab eo loco stadiis est Djoubghe, quod in medii aevi periplis vocatur Goba, et ultima est navium statio in litore Zichiae. Primus Abasgiae locus in iisdem periplis est Cacari, hodie Kakhviab, 80 fere stadiis a Negepsouko meridiem versus distans. Ψάχαψις (Χάψαχις?) fluvius, quem Nicopsi vicinum esse Anonymus dicit, in tabulis nostris Chapsouco vocatur. Adjacet Tenghinskoe castellum in sinu intimo, qui Ptolemaeo est ὁ Κερκέτιδος κόλπος. Lazicam urbem Ptolemaeus dicit Λάζον (Τάζον codd.). — ἐν ᾗ] ἐν ᾧ cod. — Τόψιδας] nunc Tuepsin.</commentary>
		<note></note>
		<page>180</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="18" dfhg_id="11029" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:18">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>18</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Παλαιᾶς Ἀχαίας ἕως τῆς Παλαιᾶς Λαζικῆς καὶ ἐπέκεινα ἕως Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνη οἱ λεγόμενοι Ἡνίοχοι, Κοραξοὶ καὶ Κωλικοὶ, Μελάγχλαινοι, Μαχέλωνες, Κόλχοι καὶ Λαζοὶ, νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζιχοί.</text>
		<translation>A Vetere Achaia usque ad Veterem Lazicam et ultra usque ad Achaeuntem fluvium pridem gentes habitabant Heniochi, Coraxi, Melanchlaeni, Machelones, Colchi et Lazi, nunc Zichi ibi degunt (E Menippi periplo). </translation>
		<commentary>§ 18. Κωλικοί] Κόρικοι codex. Vid. Scylas § 78 p. 61, ubi adde Melam 1, 19, cujus verba ad fidem optimorum librorum ita nuper edidit Gustavus Parthey (Berolin. 1867): Reliqua ejus (litoris sc.) ferae incultaeque gentes vasto mari assidentes tenent, Melanclea, Terrestrea, Sexcolicae, Coraxi, Cleptyrophagi, Haeniochi, Achaei, Cercctici et jam in confinio Maeotidis Sindones. In his illud Terrestrea ad Toretica sc. Gens. Quod Vossius dedit Ecrectice, propterea ferri nequit, quod Ἐκρηκτικὴ regio a Ptolemaeo, sicut Cegritica regio a Plinio 6, 14 in Colchide inter Chobum et Singamen fluvios ponitur. Totus ille populorum recensus ita refingendus est: gentes.. Melan chlaena, Toretica, sex Colicae (Siraces, Colici dedit Tzsch.): Coraxici, Phthirophagi, Heniochi, Achaei, Cercetici, ... Sindones. Quemadmodum Plinius 6, 24 multis nominibus Heniochorum gentes fuisse statuit, sic Mela sex populos Colicarum gentium nomine comprehendit. Alii aliter distiuxerint. Sic esychius v. Κερκέται Cercetas esse dicit ἔθνος Σινδικόν. Coraxici pro Coraxi dicitur, sicut deinceps pro Cercetae scribitur Cercetici.</commentary>
		<note></note>
		<page>180</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="19" dfhg_id="11030" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:19">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>19</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ τῆς Παλαιᾶς Ἀχαίας εἰς Πάγρας λιμένα (τὸν νῦν λεγόμενον Ἑπτάλου λιμένα) στάδιοι τνʹ, μίλια μϛʹ, </text>
		<translation>A Vetere Achaia ad Pagrae portum, qui nunc Heptali portus vocatur, stadia 350, millia 46 2/3 (Ex Arrian. § 28 p. 293. 17). </translation>
		<commentary>§ 19. Ἑπτάλου λιμένα] Alibi hujus denominationis vestigium non reperi. Nunc-Pagrae portus Ghelindjik, sub Varadas monte situs. Scylaoi est Τορικὸς (l. Τορετικὸς) λιμὴν καὶ πόλις. Ad Pagrae usque portum Toretas pertinuisse legitur paullo post § 22. Mirum est portus hujus egregii mentionem omitti apud Strabonem, Plinium, Ptolemaeum. — μϛʹ, λʹ, ϛʹ] 46 2/3; μηʹ, ϛʹ, 48 1/6, codex; non erratum esse in stadiorum numero ex Arriano liquet.</commentary>
		<note></note>
		<page>181</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="20" dfhg_id="11031" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:20">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>20</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Πάγρας λιμένος ἕως τῆς Παλαιᾶς Ἀχαίας πρώην ᾤκουν οἱ λεγόμενοι Ἀχαιοὶ, νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζιχοί.</text>
		<translation>A Pagrae portu ad Veterem Achaiam pridem habitabant Achaei, nunc ibi habitant Zichi (E Menippo). </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>181</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="21" dfhg_id="11032" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:21">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>21</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Ἑπτάλου λιμένος εἰς τὸν Ἱερὸν λιμένα (τὸν νῦν λεγόμενον Ἱερίου ἤτοι τὸ Νίκαξιν) στάδιοἴ ρπʹ, μίλια κδʹ. Ἀπὸ δὲ Ἱεροῦ λιμένος ἤτοι Νίκαξιν εἰς Σινδικὴν (ἤτοι Σινδικὸν λιμένα, νῦν δὲ λεγόμενον Εὐδουσίαν) στάδιοι σϟʹ, μίλια μʹ.</text>
		<translation>Ab Heptali portu ad Hierum portum, qui nunc vocatur Hierii vel Nicaxin, stadia 180, millia 24. Ab Hiero portu sive Nicaxin ad Sindicam sive Sindicum portum, qui nunc Eudusia (Eulusia?) vocatur, stadia 290, [l. 300]. millia 40 (Ex Arrian. § 28, p. 393, 18-20). </translation>
		<commentary>§ 21. τὸ Νίκαξιν] In nostris tabulis est Miskhakko, ad promontorium situm, pone quod est Soudjak portus, Hieros Plinii, Πατοῦς Scylacis, τὰ Βάτα Strabonis et Ptolemaei. Quod Ptolemaeus Bata vicum a portu Batorum 100 stadiorum intervallo dirimit, id eodem errore fecerit, quo inter Sindam pagum et Sindicum portum ducenta stadia interposuit. Qui pone Soudjak in intimum sinum prope Novorossisk castellum fluvius incidit, apud Plinium 6, 17 Incarusace vel Icarusace dici videtur; Crunoe (Κρουνοί, a fontibus) promontorium, quod deinceps Plinius memorat, illud esse debet quod exstat ad Miskhakko; nam qui sequitur apud Plinium Setheries vel Secheries fluvius aperte est hod. Ozerieh, 50 stadia a promontorio illo remotus. Inde ab hoc fluvio post 120 stadia sequitur apex, Pointe Outrich dicta, cui Kiepertus in novissima Ponti Euxini tabula (1867) adscripsit Cronium pr., quod e Crunoe Plinii effictum esse suspicor. Ceterum Patus portus apud Scylacem Sindis attribuitur; sec. Strabonem ab eo portu incipit ora Cercetarum. — στάδιοι ρπʹ] sic Arrianus, ρνʹ codex. Stadiorum numerum 180 postulant 24 m. p. Similiter in seqq. Habes στάδιοι σϟʹ (290), dum millia 40 efficiunt 300 stadis, quot habet etiam Arrianus. Anonymus complures fontes ob oculos habens diversos computus miscuisse videtur; nam a scribae errore istud σ(??) repetere vix licet. — Εὐδουσίαν] Fort. Εὐλουσίαν vel Εὐλυσίαν legendum est ex Procopio B. G. 4, 4 p. 474: ὑπὲρ δὲ Σαγίδας (Σαγίνας v. l.; leg. Σανίγας) Οὐννικὰ ἔθνη πολλὰ ἵδρυται. Τὸ δ ̓ ἐντεῦθεν Εὐλυσία μὲν ἡ χώρα ὠνόμασται, βάρβαροι δὲ αὐτῆς ἄνθρωποι τά τε παράλια [καὶ τὴν μεσόγειαν ἔχουσι μέχρι ἐς τὴν Μαιῶτιν καλουμένην λίμνην καὶ ποταμὸν Τάναῖν. Παρὰ δὲ τὸν χῶρον αὐτὸν, ὅθεν ἡ τῆς λίμνης ἐκβολὴ ἀρχεται Γότθοι οἱ Τετραξῖται καλούμενοι ᾤκηνται, — Σινδικὴν ἥτοι Σινδικὸν λιμένα] Verba ἤτοι Σινδικὸν λιμένα non habet Arrianus, recte tamen addidit Anonymus. Nam stadia 300, ut Arrianus dicit, vel stadia 290, ut ex alio fonte, ut videtur, Anonymus enotavit, pertinent usque ad hod. Anara portum egregium. Strabo p. 496 Cas. (426, 7 Did.) pro 300 haud recte habet 400 stadia. Plinius 6, 17 ab Hiero portu ad civitatem Sindicam LXVII M, D p. sive 540 stadia exputat, siquidem genuinus numerus. Arriani stadia 300 efficerent XXXVII M. D p.; ipse Plinius fortasse dedit XLVII M. D p. sive 380 stadia, qui numerus ad Strabonis computum proxime accederet. Ptolemaeus ut inter Batorum portum et vicum, sic inte Sindam vicum et Sindicum portum perperam distinguit; distantiarum vero rationes hunc in modum adornavit: Bata vicus. Inde ad Bata portum stadia 100 325 (=300 Anon.) Inde ad Sindam pagum 225 100 325 (=300 Anon.) Inde ad Sindicum portum 200 400 (=440 Anon.) Inde ad Hermonassam 240 440 (=440 Anon.) Inde ad Corocondamam 250. In his priora stadia 325 respondent stadiis 300, quae ap. Arrianum et Anonymum sunt a Hiero portu ad Sindicum portum; quae deinde apud Ptolemaeum sequuntur a Sinda paga ad hermonassam stadia 440, ea ipsa sunt quae apud Anonymum a portu Sindico ad Hermonassam exputantur. Ubi Sindicum portum Ptolemaeus habet, ibi secundum Anonymum erat Corocondame vicus ad aditum lacus Corocondamitidis (lac du Kouban). Lacum hunc, de cujus situ nunc demum ex Anonymo certiora docemur, Ptolemaeus ignoravit, ideoque nescivit a Sindico portu Hermonassam petenti Corocondamen praeternavigandam, ab eoque vico per 240 fere stadia ortum versus in lacum penetrandum fuisse. Itaque ut distantiarum rationes in periplis traditae servarentur, neque tamen Ponti ora Asiatica ultra modum versus occasum extenderetur, inter Bata et Hermonassam sinum 725 stadiorum ambitu finxerunt, cujus in intimo recessu Sindam Ptolemaeus posuit. Corocondamen Ptolemaeus ab Hermonassa occasum versus in Bospori aditu habet; alii, ut Plinius, hunc vicum praetermittentes, ad ipsam hermonassam Bospori initium esse statuerunt. Ceterum perversa haec orae Ponticae delineatio, quam Ptolemaei tabulae exhibent, non a Ptolemaeo demum profecta est. Nam Straboniana Bospori descriptio, quam in tabulis editionis Didotianae adumbravi, explicari nequit nisi eo, quod auctor ejus tabulam qualem Ptolemaeus praebet, ob oculso habuit, in eamque sinum Corocondamitin, quam Ptolemaeus ignoravit, intulit. Scilicet Corocondamen Strabo et ipse ad Bospori introitum collocat, et prope eam Ostium lacus esse fingit, cujus litori meridionali Hermonassam apponit, quoniam in antiquioribus tabulis haec urbs ad oram Ponticam posita erat. Idem quum accepisset a Corocondame ad Sindicam esse 180 stadia (quod a vero haud multum abest), hanc distantiam ab ore Bospori versus ortum metiendam esse censuit. Ex his Ptolemaei et Strabonis opinionibus, quantumvis eas ab errore non vacuas esse intelligeretur, hoc tamen ad unum omnes viri docti elicuerunt (??)ortum Sindicum a Sinda civitate vel vico diversum et ad ostium lacus Kubani (lac du Kouban sive Kisiltach baie) ponendum esse; quid quod totus hic lacus Sindici portus nomine in tabulis affici solet. Corocondamitis vero lacus ab aliis in sinu Phanagorico (lac de Taman), ab aliis in lacu cui Aftanis nomen, quaeritur; alii denique utrosque hos lacus olim junctos et Corocondamitidis paludis nomine comprehensos esse suspicati sunt. Ac sane difficile erat vitare errorem, quem Anonymi denique ope dissipare licet.</commentary>
		<note></note>
		<page>181</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="22" dfhg_id="11033" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:22">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>22</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Σινδικοῦ λιμένος ἕως Πάγρας λιμένος πρώην ᾤκουν ἔθνη οἱ λεγόμενοι Κερκέται ἤτοι Τορίται, νῦν δὲ οἰκοῦσιν Εὐδουσιανοὶ λεγόμενοι, τῇ Γοτθικῇ καὶ Ταυρικῇ χρώμενοι γλώττῃ.</text>
		<translation>A Sindico portu usque ad Pagrae portum pridem habitabant Cercetae sive Toretae, nunc vero Eudusiani Gothica et Taurica lingua utentes (E Menippo). </translation>
		<commentary>§ 22. Τορίται] Sic etiam § 24. Apud Arrianum aliosque dicuntur Τορέται, ap. Strabon. p. 495 Τορεᾶται. Eosdem Τυρίτας dixit Apollodorus ap. Steph. Byz: Ψησσοί, ἔθνος τῆς Ταυρινίας (ad Pchech fl., qui a meridie in Kouban s. Hypanin influit). Ἀπολλόδωρος ἐν βʹ περὶ γῆς· «Ἔπειτα δ ̓ Ἑρμώνασσα καὶ Κῆπος [πόλις], Τυρίται δὲ τὸ Ψησσῶν ἔθνος. Pro Τυρίται, quod codex Paris. Praebet, ceteri codd. Τυριτ, praeter Vossianum, in quo τρίτον, quod recepti Meinekius. Ne pro Ταυρινίας (Ταυριανίας? Mein.) scribendum putem Τυριτίας, impediunt quae ex eodem, ut videtur, fonte traduntur s. v. Ταυρική. Tyritas Apollodorus Paessorum genti annumerat; Anonymus Toritas et Cercetas unam eademque gentem constituisse dicit tum h. l. tum infra § 24.</commentary>
		<note></note>
		<page>182</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="23" dfhg_id="11034" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:23">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>23</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Σινδικοῦ λιμένος ἐκδέχεται κώμη Κοροκονδάμη λεγομένη, ἐπὶ ἰσθμοῦ ἤτοι στενοῦ τῆς λίμνης καὶ τῆς θαλάσσης κειμένη. Μεθ ̓ ἣν ἡ Κοροκονδαμῖτίς ἐστι λίμνη ἡ νῦν λεγομένη Ὀπισσᾶς, κόλπον εὐμεγέθη ποιοῦσα, σταδίων χλʹ, μιλίων πδʹ. Εἰσπλεύσαντι δὲ εἰς αὐτὴν τὴν λίμνην καὶ περιπλεύσαντι εἰς Ἑρμώνασσαν πόλιν στάδια υμʹ, μίλια νηʹ, </text>
		<translation>Post Sindicum portum sequitur Corocondame vicus in angusto isthmo inter lacum et mare situs. Post eum est Corocondamitis palus, nunc Opissas dicta, quae permagnum efficit sinum stadiorum 630, mill. 84. Innaviganti in paludem oramque legenti ad Hermonassam sunt stadia 440, millia 58 2/3 (E Menippo?). </translation>
		<commentary>§ 23. Κοροκονδάμη] Ad ostium (Boghas) lacus Kubani ab Anapa sive Sindico portu stadia sunt 200, pro quibus Strabo p. 496 habet stadia 180. Cf. Steph. Byz: Κοροκονδάμη [κώμη] πλησίον Σινώπης. Ἀρτεμίδωρος ιαʹ Γεωγρ. Conjeceris τοῦ στενωποῦ (sc. Τοῦ Βοσπόρου, ut ap. Strabon., aut τῆς λίμνης τῆς Κορ., ut ap. Anonym.). At e Strabone p. 426, ubi litus a Corocondame ad Bata pertinens ex adverso Sinopes situm ese dicitur, liquet eodem modo verba Stephani intelligenda esse. Apud Ptolemaeum inter meridianum Sinopes (63° 50°) et Corocondames (64° 45°) intercodit gradus pars fere dimidia. Reapse inter sinopen (32° 49ʹ, Par.) et Bospori prom. Asiaticum (34° 45ʹ. Lacum memoravit etiam Mela 1, 19 . 30, 9 ed. Parthey: Obliqua tunc regio et in latum et in mare profluens Corocanda (Coracandam cod. Ven.) paene insulam reddit. Legendum: in lacum Corocandam... profluens Hypanis insulam facit. De insula illa monent Strabo et Scymnus et Dionys. Per. 550, ubi vid. Not. — De recentiore nomine Ὀπισσᾶς (Kisiltach hod.) aliunde mibi nibil cognitum. Ambitus stadia 630 bene habent. Hermonassae locus ab ostio lacus et a Corocondame vico secundum Anonymum 240 fere stadia aberat. Totidem fere stadia Ptolemaeus habet inter Corocondamen et Hermonassam. Plinius 6, 14 a Secherie (Ozerech) fluvio usque ad Bospori Cimmerii introitum LXXXVIII M. D p. (708 stad.); in primo autem Bospori aditu Hermonassam esse prodit. Pertinet haec mensura ad eum usque locum quo revera sec. Anonymi rationes Hermonassa sita erat, minime vero ad os Bospori. Cum stadiis 440 quae a Sindico portu ad Hermonassam putantur, optime conciliari possunt stadia 513 quae in sqq. Ab Hermonassa ad Achilleum numerantur. — περιπλεύσαντι] Malim παραπλεύσαντι. Dein Ἑρμωνάσαν codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>182</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="24" dfhg_id="11035" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:24" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:24">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>24</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ οὖν Ἑρμωνάσσης ἕως τοῦ Σινδκοῦ λιμένος παροικοῦσι Μαιῶτίν τινες Σίνδοι λεγόμενοι ἔθνος, ἐφ ̓ οἷς λέγεται Σινδική. Οὗτοι οἱ Σίνδοι βάρβαροι μέν εἰσι, τοῖς δὲ ἤθεσι ἥμεροι. Ἀπὸ δὲ τῶν Σίνδων εἰσὶ Κερκέται οἱ λεγόμενοι Τορίται, δίκαιον καὶ ἐπιεικὲς ἔθνος καὶ ναυτικὸν μάλιστα. Ἀπὸ δὲ Κερκετῶν ὅμορον τούτων ἔχουσι γῆν Ἀχαιοὶ, οὓς δὴ λέγουσιν ὄντας Ἕλληνας γένει καλεῖσθαι Ἀχαιοὺς ἐκβεβαρβαρωμένους· τὸν Ὀρχομενίων γάρ φασιν λαόν ποτε τὸν Ἰαλμένου μηνύεσθαι παντὶ τῷ στόλῳ ἐξ Ἰλίου πλέοντι ὑπὸ τῶν πνευμάτων τοῦ Τανάϊδος ἀνέμου ἄκοντας εἰς τὴν Ποντικὴν καὶ βάρβαρον χώραν κατελθεῖν· ὅθεν ἀπεξενωμένους εἶναι καὶ παρανόμους φασὶ, καὶ τοῖς ἤθεσι μάλιστα Ἕλλησι δυσμενεστάτους· πολλοὶ [δὲ] καὶ ἐναντίοι εἰσὶν (οἱ Ἀχαιοὶ) τοῖς Κερκέταις.</text>
		<translation>Ab Hermonassa usque ad Sindicum portum Maeotin accolunt Sindi quidam, de quibus Sindica nomen habet. Sindi illi barbari quidem sunt, sed moribus mansueti. Hos excipiunt Cercetae dicti Toretae, justa gens et aequa reique maritimae peritissima. Conterminam Cercetis regionem Achaei tenent, quos genere Graecos esse et Achaeos barbaros factos appellari ferunt. Etenim prodi dicunt Orchomeniorum populum Ialmeni regisomni classe ex Ilio navigantem Tanaidis venti flatibus invitum in Ponticam barbaramque hanc regionem delatum esse; hinc eos in mores externos degenerasse et improbos evasisse ac Graecis maxime infestissimos; multi vero etiam Cercetis inimici sunt (E perieg. Iamb.). </translation>
		<commentary>§ 24. Versus recomponere licet hunc in modum: Εῖτεν μεθ ̓ Ἑρμώνασσαν ἄχρι τοῦ Σινδικοῦ λιμένος ἔτι παροικοῦσι Μαιῶτίν τινες Σίνδοι λεγόμενοι, ἐφ ̓ οἷς καλεῖται Σινδική· οἳ βάρβαροι μέν εἰσιν, ἥθεσι δ ̓ ἥμεροι. Ἐντεῦθέν εἰσι Κερκέται Τορετῶν [τʹ?] ἔθνος δίκαιον καὶ ἐπιεικὲς καὶ μάλα ναυτικόν. Ομορον δὲ Κερκετῶν Ἀχαιοὶ ἔχουσι γῆν οὖς δὴ λέγουσιν ὄντας Ἔλληνας γένει καλεῖσθ ̓ Ἀχαιοὺς ἐκβεβαρβαρωμένους· τὸν Ὀρχομενίων γάρ φασιν λαόν ποτε τὸν Ἰαλμένου μηνύεσθαι παντὶ στόλῳ ἐξ Ἰλίου πλέοντας ὑπὸ τῶν πνευμάτων Τανάῖδος οὐχ ἑκόντας εἰς τὴν Ποντικὴν καὶ βάρβαρον χώραν κατελθεῖν· διότι δὴ ἀπεξενωμένους φασὶν καὶ παρανόμους ἤθεσι, μάλισθ ̓ Ἔλλησι δυσμενεστάτους· πολλοὶ δὲ καὶ τοῖς Κερκέταις ἐναντίοι. Ἔρμωνάσσης] Ἑρμον. Cod. h. l. et § 25. — οὖτοι οἱ Σίνδοι] Haec bis scripta in cod. — ἤθεσι] ἔθνεσι cod. — Τορίται] Cf. § 22. — Ἰαλμένου] Cf. Strabo p. 416 (357, 13 Did.): Ἱστοροῦσι δὲ τοὺς ἐν τῷ Πόντῳ καλουμένους Ἀχαιοὺς ἀποίκους Ὀρχομενίων εἰναι τῶν μετὰ Ἰαλμένου πλανηθέντων ἐκεῖσε μετὰ τὴν τῆς Τροίας ἄλωσιν. V. not. Ad Scylac. p. 60. — Τανάῖδος ἀνέμου] Cf. Procop. B. G. 4, 4, p. 475, 1: τὸν ἄνεμον ὃς ἐνθένδε πνεῖ, Ταναίτην προσαγορεύουσι.</commentary>
		<note></note>
		<page>182</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="25" dfhg_id="11036" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:25" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:25">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>25</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ Ἑρμωνάσσης ἐκπλεύσαντι τοῦ κόλπου ἐπὶ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης καὶ κώμην Ἀχίλλειον στάδιοι φιέ, μίλια ξηʹ, </text>
		<translation>Ab Hermonassa enaviganti et sinu ad ostium paludis Maeotidis et Achilleum vicum stadia sunt 515, millia 63 2/3 (E Menippo?). </translation>
		<commentary>§ 25. Series urbium quae inter Hermonassam et Achilleum sitae erant, sec. Scylacem, Melam, Plinium et Tabulam Peutingerianam, haec est: Hermonassa, Cepi, Stratoclia, Phanagoria, Apaturos (Sopatos in T. P). Singularum situm definire ob testimoniorum penuriam difficile admodum; semper vero ita disponendae sunt, ut series, quam scriptores fide dignissimi produut, non susque deque habeatur; quod quidem non monuissem, nisi mos contrarius obtineret. — ἐκπλεύσαντι τοῦ κόλπου] εἰσπλεύσαντες τὸν κόλπον cod.</commentary>
		<note></note>
		<page>183</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="26" dfhg_id="11037" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:26">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>26</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἐπ ̓ εὐθείας δὲ πλέοντι ἀπὸ Σινδικῆς εἰς Βόσπορον τὸν Κιμμέριον καλούμενον καὶ πόλιν Βοσπόρου Παντικάπαιον στάδιοι φλʹ, μίλια οβʹ.</text>
		<translation>Via recta naviganti in Cimmerium quem vocant Bosporum ad urbem Bospori Panticapaeum stadia 530, millia 72 [70 2/3] (Ex Arrian. § 29, p. 394, 1). </translation>
		<commentary>§ 26. εἰς Βόσπορον τὸν Κ.] Sic Arrianus; εἰς τὸ Κιμ. Codex An. — φλʹ] Fuerit φμʹ, 540, tot enim stadia Arrianus habet, ac totidem insunt 72 millibus p.</commentary>
		<note></note>
		<page>183</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="27" dfhg_id="11038" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:27" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:27">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>27</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὁμοῦ ἀπὸ τοῦ Ἱεροῦ· περιπλέοντι ἕως τοῦ στομίου τῆς Μαιώτιδος λίμνης ἤτοι Ἀχιλλείου κώμης στάδιοι ͵αʹ, βυπζʹ, μίλια, αχνγʹ, γʹ.</text>
		<translation>In summa a fano Iovis Urii naviganti usque ad ostium paludis Maeotidis et Achilleum vicum stadia colliguntur 12487, millia 165 1/3 [immo 1665]. </translation>
		<commentary>§ 27. Millium numero, quem codex praebet, 14000 stadia efficiuntur. Pro numero hoc rotundo aceuratiorem habes stadiorum 12487 (1665 m.), quem denuo habes § 92 p. 423, 1 ἀπὸ τοῦ Ἱεροῦ Διὸς Οὐρίου ἔως τοῦ στόματος τῆς Μαιώτιδος στάδιοι ͵α, βυπζʹ, μίλια ͵αχξεʹ. Computat enim Anonymus l. l: A Fano ad Amisum stad. 4460 Inde ad Phasin 3802 Inde ad Achilleum 4025/12487 E singulis numeris supra recensitis colliguntur A Phasi ad Dioscur. 825 (810 Arrian.) Inde ad Sindicam 2250 (2350 Arr.) Inde ad Hermonass. 440 Inde ad Achilleum 515/4020 Quae summa quinque stadiis differt ab ea quam habes § 92.</commentary>
		<note></note>
		<page>183</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="28" dfhg_id="11039" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:28" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:28">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>28</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ τῆς Ἀχιλλείου κώμης, ἥτις ἐστὶν ἐπὶ τοῦ τέλους τῆς Ἀσίας καὶ τοῦ πόρου τοῦ κατὰ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης ἤτοι τοῦ Τανάεως κειμένη ἐπὶ τὴν καταντικρὺς κειμένην κώμην ἐπὶ τοῦ τέλους τῆς Εὐρώπης, [τὸ] λεγόμενον Πορθμίον, ἥτις καὶ αὐτὴ κεῖται ἐπὶ τοῦ πόρου τοῦ κατὰ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης, ἔστι ὁ διάπλους τοῦ στόματος σταδίων κʹ, μιλίων βʹ, </text>
		<translation>Ab Achilleo vico, qui in fiue Asiae et Bospori ad ostium Maeotidis paludis sive Tanaidis situs est, usque ad Porthmium vicum ex adverso positum in fine Europae itemque ad freti et Maeotidis paludis ostium, trajectus est stadiorum 20, millum 2 2/3 (E Menippo, ut videtur). </translation>
		<commentary>§ 28. Πορθμίον] Sic etiam § 50 p. 513, 3 Πορθμίον χωρίον; § 56 π. 516, 16 Πορθμῖτις κώμη; Πορθμία κώμη in Anon. Stadiasmo quem ex cod. Paris. Dedi in G. Min. t. 1, praef. p. 115; Πορθμίαν et Πορθμίον habes ap. St. Byz. s. v. Cf. Πορθμήια Κιμμεριο ap. Herod. 4, 12 et 45. Proprium loci nomen fuerit Μυρμήκιον; certe viginti illa stadia quae Noster ab Achilleo ad Porthmium exputat, Strabo p. 494 (424, 5 Didot) usque ad Myrmecium pertinerc dicit. Quamquam augustissima freti pars non 20, sed 50 stadiorum latitudinem habet.</commentary>
		<note></note>
		<page>183</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="29" dfhg_id="11040" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:29" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.anonymus:29">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section></section>
		<work>PERIPLUS PONTI EUXINI</work>
		<work_note>PARS EJUS MEDIA E CODICE LONDINIENSI DESCRIPTA. Anonymi Periplum Ponti Euxini hucusque non noveramus nisi ex duobus codicibus, quorum alter, Vaticanus, primam libri partem, alter, Palatinus, ultimam exhibebat. Desiderabatur pars media, orae maritimae descriptionem continens, quae ab Ophiunte fluvio ad fauces paludis Maeoticae pertinet. Eam nunc damus secundum codicem Musei Britannici, qui librum continet integrum. Inserenda est in Geographorum minorum volumine primo pag. 412 post § 42. Ceterum constat periplum istum consarcinatum esse ex Arriano et Menippo vel potius epitomatore Menippei peripli Marciano et ex periegesi iambica, quae sub Scymni nomine circumfertur, et ex PseudoScylace. Exerptis nonnulla de suo penu auctor addidit, quibus cum priscis locorum nominibus recentiora componuntur. Haud lovis haec momenti sunt et a viro Bosporano de vicinis patriae regionibus bene docto profecta esse videntur.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>XLII</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>29</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅστις Τάναῖς ποταμὸς λέγεται ὁρίζειν ἀπὸ τῆς Ἀσίας τὴν Εὐρώπην, καὶ ὁρμᾶται μὲν ἀπὸ λίμνης τῆς Μαιώτιδος, ἐκβάλλει δὲ εἰς θάλασσαν τὴν τοῦ Εὐξείνου πόντου· καίτοι Αἰσχύλος ἐν Προμηθεῖ λυομένῳ τὸν Φᾶσιν ποταμὸν ὅρον τῆς Εὐρώπης καὶ τῆς Ἀσίας ποιεῖ. Λέγουσι γοῦν αὐτῷ οἱ Τιτᾶνες πρὸς τὸν Προμηθέα ὅτι ἥκομεν τοὺς σοὺς ἀθλους τούσδε, Προμηθεῦ, δεσμοῦ τε πάθος τόδ ̓ ἐποψόμενοι. Ἔπειτα καταλέγουσιν ὅσην χώραν ἐπῆλθον· Πῆ μὲν δίδυμον χθονὸς Εὐρώπης μέγαν ἠδ ̓ Ἀσίας τέρμονα Φᾶσιν. Τῆς δὲ λίμνης τῆς Μαιώτιδος περίπλους ἐν κύκλῳ λέγεται σταδίων ἀμφὶ τοὺς ͵θ, μιλίων ͵ασʹ.</text>
		<translation>Tanais fluvius, qui ab Asia Europam disterminare dicitur, erumpit e palude Maeotide, exit vero in mare Ponti Euxini. Quamquam Aeschylus in Prometheo soluto Phasin fluvium Europae et Asiae terminum facit. Etenim Titanes apud illum ita alloquuntur Prometheum: Venimus has tuas aerumnas, Prometheu, vinculorumque hanc calamitatem visuri. Deinde recensent quantum terrarum tractum peragraverint: Hic quidem duplicem Europae et Asiae magnum terminum Phasth. Paludis Maeotidis ambitus esse fertur stadiorum circiter 9000, millium 1200 (Ex Arrian. § 29 p. 394, 5-17). </translation>
		<commentary>§ 29. Τάναῖς] Eodem sensu Tanaidis nomen adhibet Procopius B. G. 4, p. 474. V. not. Ad Arrian. p. 394 et quae dixi in Geogr. Min. tom. 2, p. 6 not. — μέγαν ἡδ ̓ Ἀσίας τέρμονα Φᾶσιν] μέγαν πῆ δ ̓ Ἀσίας Φάσιν τέρμονα ποταμόν codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>184</page>
	</extant_text>
</DFHG>
