<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARISTODEMUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="10810" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_quintus:i" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:i">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [QUINTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>I</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>.... αἰτησάμενος γὰρ μίαν ἡμέραν μόνην ἔπεμψε κρύφα Σίκιννον τὸν ἑαυτοῦ παιδαγωγὸν πρὸς Ξέρξην, ἐγκελευσάμενος αὐτῷ ἐπιτίθεσθαι τοῖς Ἕλλησι καὶ ναυμαχεῖν, δηλῶν τὸν μέλλοντα δρασμὸν ἀπὸ Σαλαμῖνος. Ὁ δὲ Ξέρξης νομίσας τὸν Θεμιστοκλέα μηδίζοντα ταῦτα ἀπεσταλκέναι, ἔπεμψε τὰς ναῦς ἐπὶ Σαλαμῖνα καὶ ἐκυκλώσατο τοὺς Ἕλληνας εἰς τὸ μένειν αὐτούς. (2) Ἐσπούδασεν δὲ ὁ Ξέρξης ζεῦγμα κατασκευάσας πεζῇ ἐπιβῆναι ἐπὶ τὴν Σαλαμῖνα, ὃν τρόπον διῆλθεν (ἐπὶ) τὸν Ἡράκλειον· καὶ μέρος τι ἔχων ἧκεν κατὰ τὸ Ἡράκλειον· ἐπειδὴ δὲ ἀδύνατον ἦν τὸ πᾶν γεφυρωθῆναι, καθεζόμενος ἐπὶ τοῦ Πάρνηθος ὄρους (ἐγγὺς δὲ ἦν τοῦτο), ἑώρα τὴν ναυμαχίαν. (3) Ἤρξαντο δὲ τοῦ ναυμαχεῖν Ἀμεινίας Ἀθηναῖος, υἱὸς μὲν Εὐφορίωνος, ἀδελφὸς Κυνεγείρου καὶ Αἰσχύλου τοῦ τραγῳδοποιοῦ. Ἐνίκων μὲν οὖν πάντες οἱ Ἕλληνες, ἐκπρεπέστερον δὲ οἱ Ἀθηναῖοι. (4) Συνεστηκυίας δὲ τῆς μάχης, ὁ Ξέρξης ἱκανὰς μυριάδας ἐπεβίβασεν εἰς τὴν πλησίον νησῖδα παρακειμένην τῇ Σαλαμῖνι, ὀνομαζομένην Ψυττάλειαν, ἐκπληττόμενος τε τοὺς Ἕλληνας καὶ βουλόμενος τὰ προσφερόμενα ναυάγια τῶν βαρβάρων ἀνασώζεσθαι. Ἀριστείδης δὲ Ἀθηναῖος, υἱὸς Λυσιμάχου, καλούμενος δίκαιος, ἐξωστρακισμένος ἐκ τῶν Ἀθηνῶν καὶ ὑπάρχων ἐν Αἰγίνῃ τότε, (??)υμμαχῶν καὶ αὐτὸς τοῖς Ἕλλησι παρεγένετο πρὸς Θεμιστοκλέα καὶ στρατὸν αὐτὸν ᾔτησεν εἰς τὸ ἀμύνασθαι τοὺς ἐν τῇ Ψυτταλείᾳ. Ὁ δὲ καίπερ ἐχθρὸς αὐτῷ γεγονὼς ὅμως ἔδωκε. Λαβὼν δὲ Ἀριστείδης ἐπέβη εἰς τὴν Ψυττάλειαν, καὶ πάντας τοὺς βαρβάρους ἐφόνευσε, καὶ μέγιστον τοῦτο τὸ ἔργον ἐπεδείξατο ὑπὲρ τῶν Ἑλλήνων. (5) Διασημότερον δὲ ἠγωνίσαντο τῇ ναυμαχίᾳ [Ἀθηναῖοι], καὶ ἠρίστευσεν Ἀμεινίας, τῶν δὲ βαρβάρων γυνὴ Ἁλικαρνασὶς τὸ γένος, ὄνομα δὲ Ἀρτεμισία, ἥτις, διωκομένης τῆς νεὼς αὐτῆς καὶ κινδυνεύουσα ἀπολέσθαι, τὴν ἔμπροσθεν ναῦν ἰδίαν οὖσαν ἐβύθισεν· ὁ δὲ Ἀμεινίας δόξας σύμμαχον εἶναι τῶν Ἑλλήνων, ἀπετράπη τοῦ διώκειν. Ὁ δὲ Ξέρξης θεασάμενος τὸ γενόμενον εἶπεν· «Οἱ μὲν ἄνδρες μοι γυναῖκες γεγόνασιν, αἱ δὲ γυναῖκες ἄνδρες.» (6) Ἠρίστευσαν δὲ τῶν Ἑλλήνων ἐκπρεπέστερον μετὰ Ἀθηναίους Αἰγινῆται, οἵτινες κατὰ τὸ στενὸν τοῦ πορθμοῦ κατατάξαντες ἑαυτοὺς, πολλὰς τῶν βαρβάρων νῆας φευγούσας εἰς τὸ στενὸν παραδεχόμενοι ἐβύθιζον. (7) Ἡττηθέντων δὲ τῶν βαρβάρων καὶ φυγόντων, οἱ Ἕλληνες ἐβούλοντο λύειν τὸ ἐπὶ τοῦ Ἐλλησπόντου ζεῦγμα καὶ καταλαμβάνεσθαι Ξέρξην ἐν τῇ Ἑλλάδι. Θεμιστοκλῆς δὲ οὐκ οἰόμενος ἀσφαλὲς εἶναι οὐδὲ τοῦτο, δεδοικὼς μήποτε, ἐὰν ἀπογνῶσι τὴν σωτηρίαν οἱ βάρβαροι, φιλοκινδυνώτερον ἀγωνίσονται ἐξ ὑποστροφῆς, ἀντέπρασσε· κεκυρωμένων δὲ οὐδὲν ἰσχύων, ἔπεμψε κρύφα Ξέρξῃ δηλῶν ὅτι μέλλοσιν οἱ Ἕλληνες λύειν τὸ ζεῦγμα. Ὁ δὲ φοβηθεὶς ἔφευγεν. (8) Ἐν δὲ τῇ ναυμαχίᾳ τῇ περὶ Σαλαμῖνα καὶ Σαλαμῖνα καὶ οἱ θεοὶ συνεμάχησαν τοῖς Ἕλλησιν. Ινεος * γὰρ ὁ Θεοκύδους, ἀνὴρ Ἀθηναῖος, ἔφη θεάσασθαι ἐν τῷ Θριασίῳ πεδίῳ κονιορτὸν ὡς δυσμυρίων ἀνδρῶν ἀναφερόμενον ἀπ ̓ Ἐλευσῖνος, βοώντων βοώντων τὸν μυστικὸν Ἴακχον, τὸν δὲ κονιορτὸν νεφωθέντα ἐμπεσεῖν ἐς τὰς ναῦς τῶν Ἑλλήνων.</text>
		<translation>..... Etenim Themistocles, qui unius solummodo diei moram expetiverat, Sicinno ipsius paedagogo ad Xerxem misso regem adhortatus est, ut adoriretur Graecos pugnamque navalem cum iis committeret, quippe qui a Salamine insula jamjam secessuri essent. Xerxes igitur, themistoclem utpote Medorum partibus addictum haec mandasse ratus, classe versus Salaminem missa cinctos Graecos in loco manere coegit. (2) Praeterea pontem struere voluit, ut pedibus in Salaminem transiret, quemadmodum Hellespontum trajecerat. Ac parte copiarum assumta, ad Heracleum venit. Quum vero fieri omnino non posset ut ponte fretum jungeretur, in Parnethe monte, qui in propinquo erat, considens proelium navale inde spectabat. (3) Initium puguandi fecit Aminias Atheniensis, Euphorionis filius, frater Cynegiri et Aeschyli poetae tragici. Ad victoriam deportandam omnes quidem Graeci contulerunt, insigniorem vero in modum Athenienses. (4) Conserto jam proelio, Xerxes sat multa hominum millia in Psyttaleam insulam exiguam in propinquo juxta Salaminem sitam tajecit, ut terrorem Graecis incuteret, et nanfragia barbarorum, quae fluctu eo deferrentur, collecta servaret. Aristides vero Atheniensis, Lysimachi filius, justus ille cognominatus, qui tesserarum judicio Athenis ejectus in Aegina tum degebat, et ipse Graecis opitulaturus ad Themistoclem accessit ab eoque copias petivit, ut collocatos in Psyttalea insula hostes oppugnaret. Dedit ille licet inimico. Quibus assumtis Aristides in Psyttaleam egressus omnes ibi barbaros trucidavit ac clarissimo hoc facinore de salute Graecorum optime meritus est. (5) Insignius proelio navali certarunt Athenienses, inter quos primas tulit Aminias; ex barbaris vero mulier Halicarnassensis genere, Artemisia dicta, quae, quum navis ipsius ab instante hoste pressa summopere periclitaretur, in navem objectam, quae et ipsa Artemisiae erat, impegit eamque demersit. Quo viso Aminias, Artemisiae navem sociam Graecorum esse putans, a persequendo destitit. Xerxes vero ejus spectator dixisse fertur: «Viri mihi in mulieres, mulieres vero in viros abierunt.» (6) Secundo ab Atheniensibus loco inter Graecos excelluerunt Aeginelae, qui in angustiis freti collocati mullas barbarorum naves in fauces istas fuga delapsas excipientes demerserunt. (7)Devictis barbaris et in fugam conversis, Graeci pontem Hellesponti rescindere et Xerxem in Graecia continere voluerunt. Themistocles vero hoc quoque parum tutum esse existimans (timebat enim ne ad salutis desperationem adacti barbari nihil non audentes pugnam renovarent), obstitit, et quum contra decreta nihil valeret, misso clam nuntio Xerxem de Graecorum consilio dissolvendi pontis certiorem fecit. Tum metu rex perculsus fugam arripuit. (8) Ceterum Graeci in proelio ad Salaminem commisso etiam deos pugnae socios habuerunt. Etenim Ineus (Dicaeus), theocydis filius, Atheniensis, dixit se in campo Thriasio pulverem tanquam a triginta millibus hominum mysticum Iacchum clamantium excitatum et ab Eleusine proficiscentem conspexisse, nubemque e pulvere ortam in naves Graecorum decidise. </translation>
		<commentary>§ 1. Post expugnatas Thermopylas Graecis ad Salaminem collectis et quid faciendum esset deliberantibus, plurimi hortabantur ut in Peloponnesum discederent; soli Athenienses et Aeginetae et Megarenses manendum esse et cum hoste confligendum censebant. Ἐνταῦθα, Herodotus 8, 75, ait, Θεμιστοκλέης, ὡς ἑσσοῦτο τῇ γνώμῃ ὑπὸ τῶν Πελοποννησίων, λαθὼν ἐξέρχεται ἐκ τοῦ συνεδρίου, ἐξελθὼν δὲ πέμπει ἐς τὸ στρατόπεδον τὸ Μήδων ἄνδρα κτλ. Similiter ceteri historici. Quod Aristodemus indicat verbis αἰτησάμενος μίαν ἡμέραν μόνην, id alibi non traditur. Ceterum nescio an auctor scripserit μιᾶς ἡμέρας μονήν vel μίαν ἡμέραν μένειν. — Σίκιννον] Σίκινον codex, quae nominis scriptura etiam in Herodoti codicibus nonnullis obvia. Vide Dindorf. In Thes. gr. s. v. Σίκιννις. Mentio Sicinni fit apud Herod. 8, 75 et 110, Plutarch. Them c. 12, 4, Polyaen. 1, 30, 2, Clem. Alex. Paedag. p. 271, Themist. epist. 9,  21. Misso hominis nomine, historiam narrant Cornelius Nep. Them. 4, Justinus 2, 12, Diodorus 11, 17, 1, Frontinus 2, 2, 14. § 2. Ζεῦγμα κατασκευάσας] De hoc commento cum Aristodemo faciunt Ctesias et Strabo, quorum ille in Persic. c. 26 p. 51 ed. Didot.: ὁ δὲ Ξέρξης αὐτόθεν (Athenis) ἐλθὼν ἐπὶ στεινότατον τῆς Ἀττικῆς (Ἡράκλειον καλεῖται), ἐχώννυε χῶμα ἐπὶ Σαλαμῖνα, πεζῇ ἐπ ̓ αὐτὴν διαβῆναι διανοούμενος. Strabo autem p. 395: ὁ εἰς Σαλαμῖνα πορθμὸς ὅσον διστάδιος (Falsum hoc. Ni fallor, olim haud raro scribendi genere exaratum erat δʹ στάδιος, i. e. τετραστάδιος, quod abiit in διστ.), ὅν διαχοῦν ἐπειρᾶτο Ξέρξης, ἔφθη δὲ ἡ ναυμαχία γενομένη καὶ φυγὴ τῶν Περσῶν. Sec. Herodotum 8. 97 Xerxes post cladem in Hellespontum abscessurus, ut hoc fugae consilium celaret, aggerem istum ducere instituit: Ἐθέλων δὲ μὴ ἐπίδηλος εἶναι μήτε τοῖς Ἕλλησι μήτε τοῖσι ἑαυτοῦ, εἰς τὴν Σαλαμῖνα Χῶμα ἐπειρᾶτο διαχοῦν, γαυλούς τε Φοινικηίους συνέδει, ἵνα ἀντί τε σχεδίης ἔωσι καὶ τείχεος, ἀρτέετό τε ἐς πόλεμον ὡς ναυμαχίην ἄλλην ποιησόμενος. Plutarchus Themist. c. 16: Μετὰ δὲ τὴν ναυμαχίαν ἔτι θυμομαχῶν πρὸς τὴν ἀπότευξιν, ἐπεχείρει διὰ χωμάτων (??)πάγειν τὸ πεζὸν εἰς Σαλαμῖνα τοῖς Ἕλλησιν, ἐμφ?άξας τὸν διὰ μέσου πόρον. — μέρος τι ἔχων] Justinus 2, 12: Graecl... proelium collatis viribus capessunt. Interea rex velut spectator pugnae cum parte navium in litore remanet. — τὸ πᾶν] Licet interpretari totum illud quod inter continentem et insulam interjectum est. At facilis conjectura est disertuis auctorem scripsisse: τὸν πόρον vel, quod in latinis expressi, τὸ πᾶν τὸν πόρον. — ἐπὶ τοῦ Πάρνηθος] Aut inepta Aristodemus narrat, aut omnem tractum montanum, qui a Parnethe versus meridiem ad fretum Salaminium descendit, Parnethis nomine comprehendit. Similiter Aegalei montis nomen modo arctiore modo laxiore sensu usurpatur. De loco, unde pugnam rex spectavit, ita Herodotus 8, 90: κατήμενος ὑπὸ τῷ οὔρει ἀντίον Σαλαμῖνος, τὸ καλέεται Αἰγάλεως. Plutarchus Themist. c. 13, 1: Ἄμα δ ̓ ἡμέρᾳ Ξέρξης μὲν ἄνω καθῆστο, τὸν στόλον ἐποπτεύων καὶ τὴν παράταξιν, ὡς μὲν Φανόδημός φησιν, ὑπὲρ τὸ Ἡράκλειον, ᾖ βραχεῖ πόρῳ διείργεται τῆς Ἀττικῆς ἡ νῆσος, ὡς δὲ Ἀκεστόδωρος, ἐν μεθορίᾳ τῆς Μεγαρίδος ὑπὲρ τῶν καλουμένων Κεράτων. Eodem referuntur verba anonymi ἐπιπρὸ δε μᾶσσον ἐπ ̓ ἄκοοι Αἰγαλέω θυμόεντος ἄγων μέγαν ὑετὸν ἔστι. In his verba ἄγ. μ. Ὑετόν vertunt adducens magnam pluviam, Xerxem comparari putantes cum nube vel cum Jove νεφεληγερέτῃ. V. Leake Die Demen von Attika p. 212 ex versione Westermanni, et quos laudat Bernhardyus ad Suidam. Vereor ne haec inopta sint. Ni fallor, mendosum codicem auctor Suidae exscripsit. Pro ὑετόν legendum αἰετὸν sive ἀετόν; nam locus quo versabatur rex Persarum, indicari solebat aquila expansis alis conto infixa. Xenophon Cyrop. 7, 1, 4 παρηγγύησε (Cyrus) δὲ παρορᾶν πρὸς τὸ σημεῖον ... ἦν δ ̓ αὐτῷ τὸ σημεῖον ἀετὸς χουσοῦς ἐπὶ δόρατος μακροῦ ἀνατεταμένος. Καὶ νῦν δὲ ἔτι τοῦτο τὸ σημεῖον τῷ Περσῶν βασιλεῖ διαμένει. Idem Anab. 1, 10, 12: γήλοφος ἦν, ἐφ ̓ οὖ ἀνεστράφησαν οἱ ἀμφὶ βασιλέα, ... καὶ τὸ βασίλειον σημεῖον ὁρᾶν ἔφασαν, ἀετόν τινα χρυσοῦν ἐπὶ πέλτης ἀνατεταμένον. Eadem docet Philostratus Imagg. p. 100 ed. Jac. — Heracleum memorant etiam Diodorus 11, 18, 3 et Stephanus Byz., qui s. v. Ἐχελίδαι dicit Ἕλος τόπον esse μεταξὺ Πειραιέως καὶ τοῦ τετρακώμου Ἡρακλείου. His mnitens Leakius l. l. p. 25 Heracleum agnoscit in templi ruinis, quas vidit in colle haud longe ab ora maritima prope viam quae Athenis ducit ad locum, unde in Salaminem trajicere solebant. Eodem in tractu nunc sunt rudere v(??)ci Cerasini dicti et objacet Ceratopyrgos insula exigua. Itaque suspicor partem Aegalei, in qua Xerxes consedit, proprio nomine Κέρατα dictam esse, idque nomen ab acestodoro vel ab ejus interprete miro erore in notiora Κέρατα, quae in Megaridis confiniis erant, translatum esse. § 3. Ἀμεινίας Ἀθηναῖος] Diodor. 11, 27, 2: Ἀμεινίαν Ἀθηναῖον, τὸν ἀδελφὸν Αἰσχύλου. Herodot. 8, 84: Ἀμεινίας Παλληνεὺς, ἀνὴρ Ἀθηναῖος. Plutarch. Them. 14, 3: Ἀμεινίας ὁ Δεκελεύς. Vita Aeschyli Αἰσχύλος ... Ἀθηναῖος, Ἐλευσίνιος (Δεκελεὺς, ὡς ἔνιοι?) τὸν δῆμον, Κυνεγείρου ἀδελφὸς καὶ Ἀμεινίου. Aelian. V. H. 5, 19: Ἀμεινίας ὁ νεώτερος (sc. Αἰσχύλου) ἀδελφός. § 4. Συνεστηκυίας δὲ τῆς μάχης] Fuerit ἐνεστη κυίας. Sec Herodotum 8, 76 in Psyttaleam persae quidam trajecerunt noctu quae praecessit diem pugnae. — ἱκανὰς μυριάδας] Inepte. Tanti numeri non capax insula exigua. Herodotus 8, 76: ἐς τὴν νησῖδα τὴν Ψυττάλειαν ... πολλοὺς τῶν Περσῶν ἀπεβίβασαν. Numerum eorum unus refert Pausanias 1, 36, 2: ἐς ταύτην τῶν βαρβάρων ὅσον τετρακοσίους ἀποβῆναι λέγουσιν. — Ψνττάλειαν] Ψυτάλ. Codex h. l. et postea iterum. — ἐκπληττόμενος] ἐκπληξόμενος, eodem sensu quo ἐκπλήξων ? Fort. Auctor scripsit: ἐκβληθησομένους τ. τ. Ἔ. καίνειν βουλόμενος καὶ τὰ etc., collato Herodot. 8, 76: ἐς δὲ τὴν νησῖδα... ἀπεβίβαζον τῶν Περσέων, τῶνδε εἵνεκεν, ὡς, ἐπεὰν γένηται ναυμαχίη, ἐνταῦθα μάλιστα ἐξοισομένων τῶν τε ἀνδρῶν καὶ τῶν ναυηγίων (ἐν γὰρ δὴ πόρῳ τῆς ναυμαχίης τῆς μελλούσης ἔσεσθαι ἐκέετο ἡ νῆσος), ἵνα τοὺς μὲν περιποιέωσι, τοὺς δὲ διαφθείρωσι. Praecedunt apud Herodotum quae nondum satis explicata esse mihi videntur. Itaque sententiam meam h. l. interponere liceat. De persarum classe loquens Herodotus dicit: ἀνῆγον τὸ ἀπ ̓ ἑσπέρας κέρας κυκλούμενοι πρὸς τὴν Σαλαμῖνα, ἀνῆγον δὲ οἱ ἀμφὶ τὴν Κέον τε καὶ τὴν Κυνόσουραν τεταγμένοι, κατεῖχόν τε μέχρι Μουνυχίης πάντα τὸν πορθμὸν τῇσι νηυσί. His respondent versus oraculi, quos mox Herodotus apponit: ἀλλ ̓ ὅταν Ἀρτέμιδος χρυσαόρου ἱερὸν ἀκτήν νηυσὶ γεφυρώσωσι καὶ εἰναλίην Κυνόσουραν. Cynosuram ibi dici promontorium quod juxta Salaminem urbem in caudae modum longe exporrigitur et hodie Agia Barbara vocatur, recte statuit Leakius l. l. p. 212, frustra obloquente Grotio in Hist. Of Gr. 5, p. 173. Fortasse Callimachus pocta in Hecale de ipsa hac pugna Salaminia loquens nomen illud ad totam insulam retulit. Nam scholion ad Eusebii praepar. Evangelicam quod e cod. Paris. 451 fol. 275 edidit E. Millerus in Marcian. p. 283: Σάλαμις ἡ πρὸς Ἀθήναις Κοὑλουρις πάλαι ἐλέγετο, ὡς Καλλίμαχος ὁ Κυρηναῖος ἐν Ἐκάλῃ φησίν, sic vix recte habet. Κούλουρις Callimachus scripserit Κυνουρίς, quod in hodiernum insulae nomen proclivi errore depravatum est. Jam quod τὴν Κέον Herodoti attinet, de Ceo (hod. Zen) insula cogitari non posse patebat; alii Salaminis, alii Atticae locum aliquem aliunde non notum significari censent. Mihi dubium non est. quin eadem regio indicetur quae in oraculo Ἀρτέμιδος ἀκτή vocatur. Diana illa est Ἄρτεμις Μουνυχία λιμενοσκόπος (Callimach. In Dian. 259), sive Μουνυχια Ἑκάτη (Orph. Argon. 938), sive Ζέα Ἑκάτη (Hesych. s. v.), cujus fanum erat in colle zeae et Munychiae portibus imminente. Itaque Herodotus τὴν Κέον dixit pro τὴν Ζέαν (sicuti inverso ordine Κέως sive Κέα insula nunc Ζέα vocatur), aut corrigendum est τὴν Ζέαν, quod quidam de Ceo insula intelligens in Κέον mutaverit. — Ἀριστείδης δὲ etc.] Uberiora de his vide ap. Herodot. 8, 79. 95, Plutarch. Themist. 12, Aristid. 8 et 9, Polyaen. 1, 31, Pausan. 1, 36, 2. § 5. Ἀθηναῖοι] Vocem supplevi. Aliter Herodotus 8, 93, 2: ἥκουσαν Ἑλλήνων ἄριστα Αἰγινῆται, μετὰ δὲ Ἀθηναῖοι. Idem 8, 122, 1: ἀπαίτεε αὐτοὺς (τοὺς Αἰγινήτας) τὰ ἀριστήια τῆς ἐν Σαλαμῖνι ναυμαχίης. Similiter Aelianus V. H. 12, 10. Invidia Athenensium ducti Lacedaemonii primas Aeginetis adjudicarunt, sec. Diodor 11, 27, cum quo cf. Plutarch. Themist. 17, 1 et De Herodoti malign. 40 p. 1061, ed. Didot. V. Dunker Gesch. d. Alterth. 4, p. 813. — Ἀρτεμισία] v. Herodot. 8, 87, Justin. 2, 12, Polyaen. 8, 53, 1. § 7. Quae hoc segmine narrantur, eodem modo tradit Justinus 2, 13: Sed Graeci audita regis fuga, consilium ineunt pontis interrumpendi quem ille Abydo veluti victor maris fecerat, ut intercluso reditu aut cum exercitu deleretur, aut desperatione rerum pacem victus petere cogeretur. Sed Themistocles, timens ne interclusi hostes desperationem in virtutem verterent, et iter, quod aliter non pateret, ferro patefacerent, satis multos hostes in Graecia remanere diclilans nec augeri numerum retinendo oporter, quum vincere consilio ceteros non posset, cundem servum ad Xerxem mittit, certioremque consilii facil et occupare transitum maturata fuga jussit. Iile perculsus nuntio tradit ducibus mintes perducendos, ipse cum paucis Abydon contendit. Aliter haec efformavit Herodotus 8, 108 sqq. et ab Herodoto in nonnullis discedens Plutarchus Themist. 16. Paucis rem tangit Diodorus 11, 19, 5. Cf. etiam Polyaen. 1, 30, 3, Frontin. 2, 6, 8, Plutarch. Aristid. 9. Moral. p. 185, C. — καταλαμβάνεσθαι] Velim ἀπολαμβάνεσθαι, intercludere, uti est ap. Herodot. 8, 108, 3: Εἰ γὰρ ἀναγκασθείη ἀποληφθεὶς ὁ Πέρσης μένειν ἐν τῇ Εὐρώπῃ. — ἔπεμψε] Sicinnum sc., secundum Justinum l. l. et Diodor. 11, 19, 5; viros fidos inter eosque Sicinnum, sec. Herodot. 8, 110; Arsacem, sec. Polyaen. 1, 30, 3: Arnacem eunuchum captivum, sec. Plutarch. Aristid. 9 et Themist. 16. § 8. Ινεος] sic, absque accentu, codex. Nomen hoc aliunde, quantum scio, non notum; proxime accederet Δίνεως vel Διναιός. Δικαῖος noster vir dicitur ap. Herodotum et Aristidem, quorum ille 8, 65: Ἔφη ὁ Δικαῖος ὁ Θεοκύδεος, ἀνὴρ Ἀθηναῖος,... ἐν τῷ Θριασίῳ πεδίῳ ἰδέειν κονιορτὸν χωρέοντα απ ̓ Ἐλευσῖνος ὡς ἀνδρῶν μάλιστα τρισμυρίων (δισχ. Aristod.),... καὶ πρόκατε φωνῆς ἀκούειν, καί οἱ φαίνεσθαι τὴν φωνὴν εἶναι τὸν μυστικὸν ἴακχον... Ἐκ δὲ τοῦ κονιορτοῦ καὶ τῆς φωνῆς γενέσθαι νέφος, καὶ μεταρσιωθὲν φέρεσθαι ἐπὶ Σαλαμῖνος ἐς τὸ στρατόπεδον τῶν Ἑλλήνων. (Ex Herodoto sua sumsit shol. ad Aristoph. Nub. 302.) Aristides Panathen., t. 3, p. 185 Dindf.: Δικαῖος καὶ Δημάρατος Ἀθηναῖοι ὄντες καὶ πάλαι φυγάδες ἐκ τῆς πόλεως, ὄντες παρὰ Ξέρξῃ γενομένης τῆς συμπλοκῆς, καὶ κονιορτοῦ ἀρθέντος εἰς ἀέρα ἐξ Ἐλευσῖνος, ἔφασαν τῷ βασιλεῖ, ὡς καθ ̓ ὦν ἂν ὁ κονιορτὸς πέσοι, ἡττηθήσονται. Πέπτωκε κατὰ Περσικῶν τριήρων, καὶ σκεδασθεὶς ἐν αὐταῖς εἰς φόβον ἐνῆκε τὸν βασιλέα ὥς ὕστερον ἔμελλε πείσεσθαι. Ἐν δὲ τῇ τοῦ κονιορτοῦ ἄρσει καὶ ὅσοι τῶν Ἀθηναίων ἦσαν μεμυημένοι, ἤκουσαν φωνῆς τινος ἐκ δαίμονός τινος, ἀφανῶς λεχθείσης, ὡς παρέσονται τῇ ναυμαχίᾳ Περσεφόνη καὶ Δημήτηρ.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="10811" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_quintus:ii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:ii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [QUINTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>II</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Φεύγοντος δὲ τοῦ Ξέρξου, Μαρδόνιος, υἱὸς Γωβρύου τοῦ καὶ αὐτοῦ ἐπιθεμένου τοῖς [μά]γοις, συμ[πεπει]κὼς καὶ αὐτὸς Ξέρξην στρατεῦσαι ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα, ᾐτιᾶτο τὸ πολὺ πλῆθος τῶν βαρβάρων ὡς αἴτιον γεγονὸς τῆς ἥττης, ὑπέσχετό τε νικήσειν τοὺς Ἕλληνας, εἰ λάβοι στρατοῦ μυριάδας λʹ. (2) Λαβὼν δὲ ὁ Μαρδόνιος ἔπεμψε πρῶτον πρὸς Ἀθηναίους Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα, τὸν Φιλίππου πρόγονον, ὑπισχνούμενος δώσειν αὐτοῖς μύρια τάλαντα καὶ γῆν ὅσην ἂν αὐτοὶ βούλοιντο τῆς Ἑλλάδος, τηρήσειν τε ὑποσχόμενος καὶ τὴν ἐλευθερίαν αὐτοῖς καὶ τὴν αὐτονομίαν, εἰ ἕλοιντο μένειν ἐφ ̓ ἑαυτῶν καὶ μὴ συμμαχεῖν τοῖς Ἕλλησιν. Ἐπειδὴ δὲ ὁ Ἀλέξανδρος παρεγένετο εἰς τὰς Ἀθήνας, καὶ ταῦτ ̓ ἐδήλωσεν, οἱ Ἀθηναῖοι οὔτε τοὺς λόγους προσεδέξαντο, ὑβρίσαντές τε τὸν Ἀλέξανδρον ἀπεπέμψαντο. (3) Ὁ δὲ Μαρδόνιος ἀποτυχὼν ἐν τούτοις, ἐπῆλθεν εἰς τὰς Ἀθήνας καὶ τὰ ἔτι περιλειπόμενα μέρη προσενέπρησεν, παραγενόμενός τε εἰς τὰς Θήβας ἅμα τῷ στρατῷ, ἐνταῦθα ἐστρατοπεδεύσατο, οἱ δὲ Ἕλληνες ἐστρατοπεδεύσαντο ἐν Πλαταιαῖς. Τὰ δὲ μεταξὺ Θηβῶν καὶ Πλαταιῶν στάδιά ἐστιν πʹ. Συνπαρετάσσοντο δὲ Μαρδονίῳ Βοιωτῶν μυριάδες δʹ. (4) Εἶχον δὲ τὸ μὲν δεξιὸν κέρας Πέρσαι καὶ Μαρδόνιος, τὸ δὲ εὐώνυμον οἱ μηδίσαντες Ἕλληνες· τῶν δὲ Ἑλλήνων οἱ μὲν Ἀθηναῖοι εἶχον τὸ δεξιὸν, τὸ δὲ εὐώνυμον Λακεδαιμόνιοι. Μετέστησαν δὲ αὐτοὺς οἱ Λακεδαιμόνιοι, φήσαντες Ἀθηναίους ἐμπ[ει]ροτέρους εἶναι πρὸς τὸ μάχεσθαι Πέρσαις. Ἐν δὲ τούτῳ Μαρδόνιος δεδοικὼς μάχεσθαι Ἀθηναίοις μετέστησέ τε τὴν φάλαγγα, καὶ οὕτως συνέβη τοῖς Λακεδαιμονίοις καὶ ἀκουσίοις μάχεσθαι τοῖς Πέρσαις. Ἐστρατήγει δὲ Λακεδαιμονίων μὲν Παυσανίας ὁ Κλεομβρότου, Ἀθηναίων δὲ Ἀριστείδης ὁ δίκαιος. Γενομένης δὲ τῆς συμβολῆς τῶν Περσῶν, Ἀθηναῖοι ἐπεβοήθησαν τοῖς Λακεδαιμονίοις καὶ ἐνίκησαν. (5) Ἐνταῦθα Μαρδόνιος ἔπεσεν γυμνῇ τῇ κεφαλῇ μαχόμενος, ἀναιρεθεὶς ὑπὸ Ἀειμνήστου Ἀνδρὸς Λακεδαιμονίου. Ἠρίστευσε δὲ ἐνταῦθα καὶ Ἀριστόδημος ὁ ὑποστρέψας ἀπὸ θερμοπυλῶν καὶ κληθεὶς διὰ τοῦτο ὁ τρεσᾶς. Διὸ Λακεδαιμόνιοι οὐκ ἔδωκαν αὐτῷ τὸ γέρας τῆς ἀριστείας, ἡγησάμενοι τὸ μὲν πρῶτον γενόμενον περὶ τὴν λειποταξίαν γνώμης εἶναι, τὸ τελευταῖον δὲ περὶ τὴν ἀριστείαν τύχης.</text>
		<translation>Xerxe fugam moliente, Mardonius, Gobryae, unius ex iis qui contra magos conjuraverant, filius, qui et ipse expeditionem in Graeciam Xerxi suaserat, nimiam barbarorum multitudinem causam cladis fuisse praetexehat, promisitque se Graecos debellaturum esse, si ipsi relinquerentur hominum millia triginta. (2) quibus acceptis, Mardonius primum legato ad Athenienses Alexandro Macedone, uno ex Philippi majoribus, promisit iis daturum se decies mille talenta et quantam vellent Graeciae regionem, atque libertatem ipsis tuiturum esse et suis vivendi legibus potestatem pollicitus est, si quietem agere nec opitulari reliquis Graecis decreverint. Postquam vero Alexander Athenas venerat, nihil eorum quae exposuit Athenienses admiserunt et contumelia affectum amandarunmt. (3) Itaque Mardonius hac spe frustratus contra Athenas profectus est et partes urbis quae post prius excidium adhuc supererant, igne vastavit. Inde ad The has exercitum duxit ibique castra metatus est; Graeci vero castra posuerunt ad Plataeas, octoginta a Thebis stadia distantes. Mardonii partibus quadraginta millia Boeotorum se adjunxerant. Dextrum cornu Persae sub Mardonio, sinistrum Graeci Persarum socii obtinebant; apud Graecos in dextro cornu Athenienses, Lacedaemonii in sinistro stabant; deinde vero Lacedaemonii Atheniensium copias transposuerunt, ajentes illas contra Persas pugnandi peritiores esse. Interea autem Mardonius, timens Athenienses in proelio sibi oppositos, ipse quoque phalangis suae ordinem mutavit, atque sic accidit ut invitis Lacedaemoniis contra Persas pugnandum esset. Dux Lacedaemoniorum erat Pausanias Cleombroti filius, Atheniensium Aristides justus. Conserto proelio, Lacedaemoniis auxilio venerunt Athenienses et victoria potiti sunt. Ibi Mardonius nudo capite pugnans cecidit manu Aimnesti Lacedaemonii. Strenuissimum eo proelio se gessit etiam Aristodemus, qui quum a Thermopylis rediisset, Trepidi cognomine notatus crat. Quare Lacedaemonii denegarunt ei praemium virtutis; scilicet quod olim aciem reliquisset, id eum de consilio fecisse censebant, praesens autem virtutis specimen fortunae imputandum esse. </translation>
		<commentary>II. § 1. [μά]γοις συμπε[πει]κὼς] Inclusa chartae damno in codice perierunt. Ab his verbis incipit fol. 84 r.; in primis autem autem singularum paginarum versibus nonnulla lacera sunt. De Gobrya v. Herodot. 8, 100, Plutarch. Aristide expeditionis suasore, idem 3, 100. — μυριάδας λʹ] Eundem numerum tradunt Herodot. 8, 100, Plutarch. Aristide 10, 1 et 19, 5, Strabo p. 412. Apud Diodorum 9, 19, 6 legitur: ὁ σύμπας ἀριθμὸς ὑπῆρχεν οὐκ ἐλάττων τῶν τετταράκοντα μυριάδων, at legendum esse τριάκοντα μυρ. ex ipso Diodoro colligitur, qui c. 28, 5 ad Persicas copias accessisse e Thracia et Macedonia et aliunde dicit ducenta sociorum millia, c. 30, 1 autem totum barbarorum exercitum quingentorum millium fuisse perhibet. A vero propius abesse videtur Cornelius in Pausan. 1, ubi de proelio plataeense loquens: Mardonius, ait, cum ducentis peditum millibus, quos viritim legerat, et viginti millibus equitum fugatus est. § 2. τὸν Φιλίππου πρόγονον] Similiter Demosthenes or. 2 in Philipp. p. 64, 14 ed. Didot, hanc Alexandri legationem commemorans: Ἡνίκ ̓ ἦλθεν Ἀλέξανδρος ὁ τούτων (regum Macedoniorum, nisi potius τούτου, philippi sc., legendum) πρόγονος. Aristodemus sua duxerit ex historico Philippi coaevo. Apud Herodotum 8, 140 Xerxes Mardonio haec mandat: Τοῦτο μὲν τὴν γῆς σφι ἀπόδος, τοῦτο δὲ ἄλλην πρὸς ταύτῃ ἑλέσθων αὐτοὶ, ἥντινα ἂν ἐθέλωσι, ἐόντες αὐτόνομοι· ἱερά τε πάντα σφι, ἢν δὴ βούλωνταί γέ ἐμοι ὁμολογέειν, ἀνόρθωσον, ὅσα ἐγὼ ἐνέπρησα. Herodotum exscripsit Harpocratio s. v. Ἀλέξανδρος. Diodorus II, 28, Justinus 2, 14 et Plutarchus Aristid. 11, 2 de hac legatione dicentes. Alexandri mendtionem omittunt. Apud Diodorum οἱ τῶν Περσῶν ἀποσταλέντες ab Atheniensibus petunt ut τὰ τῶν Περσῶν προέλωνται et similiter apud Aristidem in Panathen., t. I, p. 233 Df., ut φίλοι καὶ σύμμαχοι sint. Apud Justinum Mardonius Athenienses in spem pacis et amicitiae regis sollicitat. Ad Aristodemum proxime accedit Plutarchus Aristid. 11, 2: Πρὸς δὲ τοὺς Ἀθηναίους ἔπεμψεν ἰδίᾳ γράμματα καὶ λόγους παρὰ βασιλέως τήν τε πόλιν αὐτοῖς ἀναστήσειν ἐπαγγελλομένου, καὶ χρήματα πολλὰ δώσειν καὶ τῶν Ἑλλήνων κυρίους καταστήσειν ἐκποδὼν τοῦ πολέμου γενομένους — ὅσην ἂν αὐτοὶ βούλοιντο] ὅσην αὐτοὶ βούλονται codex. — ὑβρίσαντες] Aliter Herodotus 8, 143, ubi Athenienses Alexandro dicunt: Οὐ γάρ σε βουλόμεθα οὐδὲν ἄχαρι πρὸς Ἀθηναίων παθέειν (??)οντα πρόξεινόν τε καὶ φίλον. Aristides Panathen. tom. I, p. 293 ed. Dindorf. Ita habet: Ἐκηούκευε δὲ Ἀλέξανδρος βασιλεὺς Μακεδονίας. Οἱ δὲ τοσοῦτον ἀπέσχον τοῦ θαυμάσαι τὰς ἐπαγγελίας... ὥστε ἔσωσε τὸν πρεσβευτὴν τὸ σχῆμα τῆς προξενίας. Οὐ μὴν οὐδὲ οὕτως ἀδεῆ καθάπαξ ἀπέστειλαν, ἀλλ ̓ εἰ μὴ πρὸ ἡλίου δύνοντος ἐκτὸς ὅρων εἴη·, καὶ τοῦ λοιποῦ προειπόντες ἄλλο τι τοῖς Ἀθηναίοις μᾶλλον προξενεῖν, ὡς οὐκ ἄνευ θανάτου τοιαῦτα πρεσβεύσοντα. Καὶ άμα ἀγωγοὶ διὰ τῆς χώρας αὐτὸν ἦγον, ὅπως μήτε τις ἅψηται μήτε τῳ διαλέξηται. Cf. Idem t. 2, p. 286. Harpocratio v. Ἀλέξανδρος· ἀφ ̓ οὖ (a Mardonio) καὶ ἐπέμφθη ἐπὶ γῆς καὶ ὕδατος αἴτησιν πρὸς Ἀθηναίους· οἱ δὲ οὐχ ὅπως αὐτῷ προσέσχον τὸν νοῦν, ἀλλὰ καὶ σφόδρα ἀπειλήσαντες ἀπέπεμψαν. Lycurgus c. Leocrat. § 71: τὸν παρὰ Ξέρξου πρεσβεύτην Ἀλέξανδρον, φίλον ὄντα πρότερον, μικροῦ δεῖν κατέλευσαν. § 3. Παραγενόμενος ... Θήβας] Ἀθήνας codex sphalmate manifesto. Sec. Herodotum 8, 13 Mardonius ex Attica Thebas proficisci voluit, sed in ipso itinere mutata sententia, in Megaridem duxit, inde autem in Boeotiam reversus in agro Thebano ad Asopum castra posuit, quae ab Erythris usque ad fines Plataeensium extendebantur. Sec. Diodorum 11, 29 et 30 Mardonius Athenis Thebas profectus est, deinde, ubi Graecorum copias in Boeotiam tendere compererat, προῆλθεν ἐν τῶν Θηβῶν παραγενόμενος ἐπὶ τὸν Ἀσωπὸν ποταμὸν ἔθετο παρεμβολήν. Propius haec accedunt ad narrationem Aristodemi, qui tamen eo negligentior est, quod de castris ad Asopum positis omnino non loquitur, et post commissum proelium Persas Thebas fugisse ibique trucidatos esse narrat, quam stragem in castris ad Asopum positis editam esse constat. — ἐστρατοπεδ.] ἐστρατοπαιδεύσατο codex h. l. et mox iterum. — μεταξὺ Θηβῶν] μ. Θηβαίων cod. — στάδιά ἐστιν π ̓] Sic etiam Dicaearchus, qui vulgo dicitur, in Georg. Min. t. I, p. 102; στάδια οʹ thucydides 2, 5, idque accuratius. § 4. Φήναντες Αθηναίους] Φἡσαντες αὐτούς Ἀθηναίους, deleto deinde vocabulo αὐτούς, codex. Praestitisset dicere: μετέσσαν δὲ τοὺς Ἀθηναίους οἱ Λ., φήσαντες αὐτοὺς etc. — ἐμπειροτέρους] Literae ει in lacuna perierunt. De re cf., Herodot. 9, 46. — Μαρδόνιος] Scripserit auctor καὶ Μαρδόνιος, aut in seqq. fuerit μετέστησε τὴν φάλαγγα [καὶ αὐτός]. — ἀκουσίοις] ἀκουσίως codex. § 5. Ἁειμνήστον] Sic etiam Herodot. 9, 64, ubi Dindorfius ex nonnullis codd. edidit Ἀριμνήστου, vix recte, quum Ἀειμνήστου habeat etiam Plutarch. De malign. c. 42. Alteram nominis scripturam, nescio an librorum vitio, habes apud Plutarchum Aristid. c. 11, 5 et 19, 2, ubi: Μαρδόνιον ... Ἀρίμνηστος ἀποκτίννυσι λίθῳ τὴν κεφαλὴν πατάξας. De occiso Mardonio consentit etiam Diodorus II, 31, 2: Μαρδόνιος ἀγωνιζόμενος ἐκθύμως ἔπεσε. Contra Ctesias Pers. 25: φεύγει τραυματισθεὶς καὶ Μαρὁόνιος, et Justinus 2, 14: vlclus Mardonius veluti ex naufragio cum paucis effugil. Mardonium cum Artabazo Justinus etiam in antecc. Confundit, ubi: Mardonius Olynthum expugnat. Ἀριστόδημος ... ὁ Τρεσᾶς] v. Herodot. 9, 71, 7, 229 et 231, Aelian. Hist. An. 4, 1. Diodorus Aristodemi non meminit. De ἀτιμίᾳ trepidorum v. Xenoph. R. Lac. 9, 5, Plutarch. Lycurg. 30.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="3" dfhg_id="10812" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_quintus:iii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:iii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [QUINTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>III</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἐπειδὴ δὲ ἔπεσεν ὁ Μαρδόνιος, οἱ Πέρσαι ἔφυγον εἰς τὰς Θήβας, οἱ δὲ Ἕλληνες ἐπελθόντες δώδεκα μυριάδας αὐτῶν ἐφόνευσαν· ἑξάκις δὲ μυρίων ἐπιστρεφόντων ἐπὶ τὴν οἰκείαν, Ἀλέξανδρος ὁ Μακεδὼν, [ὁ] ἰδίᾳ πρεσβευσάμενος πρὸς τοὺς Ἀθηναίους περὶ ὧν ἀπεστάλη ὑπὸ Μαρδονίου, πάντας αὐτοὺς γενομένους κατὰ Μακεδονίαν ἐφόνευσεν, ἀπολογούμενος ὅτι ἄκων ἐμήδισεν. (2) Καὶ οἱ ἐν τοῖς ναυσὶ δὲ Ἕλληνες ἐδίωκον τὸ ναυτικὸν τὸ Ξέρξου, πλεύσαντές [τε] σταδίους δ τοὺς ἀπὸ Σαλαμῖνος εἰς Μίλητον, κατέλαβον τὰς ναῦς τῶν βαρβάρων, καὶ ἕτοιμοι ἦσαν ναυμαχεῖν. Οἱ δὲ βάρβαροι οὐ πιστεύοντες ταῖς ναυσὶ διὰ τὸ πεπειρᾶσθαι τῆς Ἀθηναίων ἐμπειρίας, ἐξέβησαν καὶ ἐστρατοπεδεύσαντο περὶ Μυκάλην, ὅπερ ἐστὶν ὄρος τῆς Μιλησίας. Καὶ οἱ Ἕλληνες δὲ ἀποβάντες συνέβαλον αὐτοῖς καὶ τὰς δʹ μυριάδας ἐφόνευσαν, τάς τε ναῦς ἐρήμους παρέλαβον.*** γιγνομένης τε τῆς μάχης τῆς ἐν Πλαταιαῖς καὶ νικώντων τῶν περὶ Μυκάλην Ἑλλήνων. (3) Ἐστρατήγει δὲ [ἐπὶ τῆς Μυκάλης Λακεδαιμονίων μὲν Λεωτυχίδης ὁ βασιλεὺς, Ἀθηναίων δὲ Ξάνθιππος ὁ Ἀρίφρονος, ὁ Περικλέους πατήρ. Οἱ δὲ ἐν ταῖς Πλαταιαῖς Ἕλληνες μετὰ τὸ νικῆσαι ἔστησαν τρόπαια, καὶ ἑορτὴν ἤγαγον, Ἐλευθέρια προσαγορεύσαντες, Θηβαίους τε, καθὼς ὤμοσαν, ἐδεκάτευσαν.</text>
		<translation>Caeso Mardonio, Parsae Thebas aufugerunt; quos insecuti Graeci centum et viginti millia eorum trucidarunt. Reliqua sexaginta millia, dum domum revertuntur, Alexander Macedo, qui seorsim ad Athenienses legatus a Mardonio missus erat, omnia in Macedonia interfecit, facinus hoc eo excusans quod invitus Persarum secutus esset. (2) Interim vero etiam qui in navibus erant Graeci classem Xerxis perscquebantur, et pernavigatis quater mille stadils, quae sunt a Salamine ad Miletum usque, naves barbarorum deprehenderunt et ad committendum proelium navale parati erant. At barbari navibus suis diffitentes, quum Atheniensium in re navali peritiam experti essent, in terram egressi sunt castraque posuerunt ad Mycalen montem in agro Milesio. Tum vero Graeci quoque copias exposuerunt et conserto proelio quadraginta hostium millia occiderunt navibusque desertis potiti sunt. Ceterum quo temporis momento ad Plataeas dimicatum est, eodem etiam ad Mycalen Graeci vicerunt. (3) Lacedaemoniorum dux ad Mycalen erat Leotychides rex, Atheniensium vero Xanthippus, Ariphronis filius, pater Periclis. Qui ad Plataeas pugnarant Graeci post victoriam tropaea erexerunt, et festum quod Eleutheria vocant, celebrarunt, ac Thebanos, sicuti juraverant, decima multarunt. </translation>
		<commentary>III. § 1. Ἔφυγον εἰς τὰς Θήβας] Haec parum accurate dicta sunt pendentque vel ex opinione Nostri, qui castra Persarum ad ipsam Thebarum urbem fuisse fingit, vel ex eo quod ad totum exercitum retuli quae nonnisi ad particulam ejus pertinent. Secundum Herodotum 9, 65 et 67 Graeci quidem Persarum socii Thebas se receperunt, Persae autem in castrorum murum ligneum. Similiter Diodorus II, 41, 3 ita habet: Οἱ μὲν πλείους τῶν βαρβάρων εἰς τὸ τὸ ξύλινον τεῖχος συνέφυγον, τῶν δὲ ἄλλων οἱ μὲν μετὰ Μαρδονίου ταχθέντες Ἕλληνες εἰς τὰς Θήβας ἀνεχώοησαν, τοὺς δὲ λοιποὺς ὄντας πλείους τῶν τετρακισμυρίων ἀναλαβὼν Ἀρτάβαζος εἰς θάτερον μέρος ἔφυγε. Cum Aristodemo componendus schol. ad Aristid. Panathen., tom. 3, p. 195 ed. Dindf.: Οἱ γὰρ Πέρσαι ἡττηθέντες ἐν Πλαταιαῖς κατέφυγον ἐς τὰς Θήβας, ὑποδεξαμένων αὐτοὺς τῶν Θηβαίων. Ἀθηναῖοι οὖν περιστάντες ἐτειχομάχουν. — δώδεκα μυριάδας] ὑπὲρ τὰς δέκα μυριάδας sec. Diodor. 11, 32, 7. Herodotus 9, 70, 6 παρῆν δὲ τοῖσι Ἕλλησι φονεύειν οὕτω ὥστε τριήκοντα μυριάδων στρατοῦ, καταδεουσέων τεσσέρων τὰς ἔχων Ἀρτάβαζος ἔφευγε, τῶν λοιπῶν μηδὲ τρεῖς χιλιδας περιγενέσθαι. Cf. Plutarch. Aristid. 19. Ctesias Pers. 21 post pugnam Salammiam in ceteris proeliis usque ad fugam interfectos esse dicit centum viginti millia, quot Aristodemus ad Thebas occisos esse refert. — ἑξάκις δὲ μυρίων] 40000 sec. Herodot. 9, 66 et 70 et Plutarch. Arist. 19; πλείους τῶν τετρακισμυρίων, Diodor. 11, 31, 3; εἰς τέτρακις μυρίους idem 11. 33, 1. — ὁ ἰδίᾳ πρεσβ.] De meo addidi articulum. Proclivis quidem conjectura est: ὁ διαπρεσβευσάμενος, sed illud ἰδίᾳ Aristodemus assumserit ex eodem auctore quem Plutarchus sequitur in Aristid. 10, ubi Mardonius dicitur ad ceteros Graecos literas misisse minarum et superbiae plenas, πρὸς δὲ τοὺς Ἀθηναίους πέμψαι ἰδίᾳ γράμματα καὶ λόγους παρὰ βασιλέως. — πάντας ... ἐφόνευσεν] Haeo ex rhetore potius quam ex historico fluxisse dixeris. Conferri aliquatenus potest Demosthenes contr. Aristocrat. § 200 p. 687, ubi: καὶ πάλιν Περδίκκᾳ (scripsit aut scribere debebat Ἀλεξάνδρῳ τῷ πατρὶ Περδίκκα) τῷ κατὰ τὴν τοῦ βαρβάρου ποτ ̓ ἐπιστρατείαν βασιλεύσαντι Μακεδονίας, τοὺς ἀνσχωροῦντας ἐκ Πλαταιῶν τῶν βαρβάρων διαφθείραντι καὶ τέλειον τἀτύχημα ποιήσαντι τῷ βασιλεῖ. Veriora v. ap. Herodot. 9, 89, Diodor l. l. Justin. 2, 13. § 2. Τε post v. πλεύσαντες inserui. — σταδίους δ] σταδίους τέσσαρας codex. Scriba legit δʹ ubi auctor scripserat δ (τετρακισχιλίους). Reapse quidem navigatio a Salamine Miletum usque non multum excedit bis mille stadia, at exaggeratam esse viae longitudinem probabile est. Graecis plurimis, maxime autem Lacedaemoniis, in Asiam navigationem rem arduam visam esse et distantias locorum parum cognitas fuisse testatur Herodotus 8, 132, ubi de nostra expeditione sermonem faciens dicit: τὸ γὰρ προσωτέρω (quod ultra Delum erat) πάν δεινὸς ἦν τοῖσι Ἕλλησι, οὔτε τῶν χώρων ἐοῦσι ἐμπείροισι,... τὴν δὲ Σάμον ἐπιστέατο δόξῃ καὶ Ἡρακλέας στήλας ἴσον ἀπέχειν. — Μίλητον] Μίλητον] Μιλιτ. Et mox Μιλισίας codex; dein οἱ πιστεύοντες et ἐστρατοπαιδεύσαντο. — τὰς δ’ μυρ.] Ex articulo colligo auctorem scripsisse περὶ vel ὑπὲρ τὰς. Diodor. 11, 36, 6: ἀνῃρέθησαν αὐτῶν πλείους τῶν τετρακισμυρίων. Herodotus numerum non tradidit. — ἐρήμους παρέλαβον] Herod. 9, 116: τὰς νέας ἐνέπρησαν. — **γιγνομένης τε] Excidit: ἡ αὐτὴ δὲ ἡμέρα ἦν vel tale quid. De proeliis ad Mycalen et Plataeas eodem die commissis v. Herodot. 9, 101, Diodor. II, 34, 1 et 35, 2, Plutarch. Camill. 19, Justin. 2, 14. § 3. Ἐπὶ ante Mux. inserui. Dein Λεωτυχίδας cod. — Ἐλευθέρια] ἐλευθερίαν codex. v. Diodor. II, 29, 1, Thueyd. 2, 71, Strabo p. 412, Pausan. 9, 2, 6, Aristid. Panath. tom. 1, p. 241. — Θηβαίους ... ἐδεκάτευσαν] In Isthmo Graeci jurarunt, ut Herod. 7, 132 ait, ὅσοι τῷ Πέρσῃ ἔδοσάν σφεας αὐτοὺς Ἕλληνες ἐόντες,... τούτους δεκατεῦσαι τῷ ἐν Δελφοῖσι θεῷ. Cf. Diodor. II, 3 et Polybius 9, 39, qui solos Thebanos tanquam μηδίζοντας memorat: οἵ γε (Λακεδαιμόνιοι) Θηβαίους τοὺς κατ ̓ ἀνάγκην ἡσυχίαν ἄγειν βουλευσαμένους μόνους τῶν Ἑλλήνων ἐψηφίσαντο δεκατεύσει τοῖς θεοῖς. De altero jurejurando quod ante proelium Plataeense Graeci juraverint, v. Lycurgus adv. Leocr. § 80. Ceterum haec commenticia esse censuit Theopompus (fr. 167) ap. Theon. Progymn. c. 12. — τέλος τοῦ*.] Harum literarum nonnisi superiores apices in imo paginae versu superstites sunt; inferiorem partem culter bibliopegae absumsit. Numerus libri quinam fuerit, e tennissimo quod superest ejus vestigio, certius crui nullo modo potest. Similiter in primo sequentis paginae versu res habet, ubi inferiores literarum, quibus sequentis libri inscriptio continebatur, particulae quaedam supersunt, ex quibus relingendum esse videtur, Τὸ ζʹ.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="4" dfhg_id="10814" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_quintus:" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [QUINTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph></paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="5" dfhg_id="10815" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:iv" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:iv">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>IV</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀπὸ δὲ τῆς Περσικῆς στρατείας ἐπὶ τὸν Πελοποννησ[ιακὸν πόλεμον ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων] ἐπράχθη τάδε. Ἐπειδὴ ἐξήλασαν τοὺς Πέρσας οἱ Ἕλληνες [τῆς Ἰωνίας, πλεύσαντες στόλῳ ξʹ τριή]ρων εἰς Σηστὸν οἱ Ἀθηναῖοι προσέμενον προσπολεμοῦντες, καὶ Παυσανίας ὁ Κλεομβρότου, ὁ τῶν Λακεδαιμονίων στρατηγὸς, [οὐ] κατὰ φιλοτιμίαν τὴν ὑπὲρ τῶν Ἑλλήνων, ἀλλὰ διὰ προδοσίαν· συντεθειμένος γὰρ ἦν Ξέρξῃ προδώσεσθαι αὐτῷ τοὺς Ἕλληνας ἐπὶ τῷ λαβεῖν θυγατέρα παρ ̓ αὐτοῦ πρὸς γάμον· ὃς ἐπηρμένος τῇ τε ἐλπίδι ταύτῃ καὶ τῷ εὐτυχήματι τῷ ἐν Πλαταιαῖς, οὐκ ἐμετριοπάθει, ἀλλὰ πρῶτον μὲν τρίποδα ἀναθεὶς τῷ ἐν Δελφοῖς Ἀπόλλωνι ἐπίγραμμα ἔγραψε πρὸς αὑτὸν τοιοῦτον· Ἑλλήνων ἀρχηγὸς ἐπεὶ στρατὸν ὤλεσε Μήδων, Παυσανίας Φοίβῳ μνῆμ ̓ ἀνέθηκε τόδε. (2) Τῶν δὲ ὑποτεταγμένων αὐτῷ πικρῶς ἦρχε καὶ τυραννικῶς, τὴν μὲν Λακωνικὴν δίαιταν ἀποτεθειμένος, ἐπιτετηδευκὼς δὲ τὰς τῶν Περσῶν ἐσθῆτας φορεῖν καὶ περσικὰς τραπέζας παρατεθειμένος πολυτελεῖς, ὡς ἔθος ἐκείνοις.</text>
		<translation>Inde ab expeditione Persica usque ad Peloponnesiacum bellum a Graecis gesta haec sunt. Postquam Graeci Persas expulerant ex Ionia, sexaginta (?) navium classe Sestum profecti ejusque urbi obsidioni immorati sunt Athenienses, nec non Pausanias Cleombroti filius, dux Lacedaemoniorum, non tam rerum Graecarum studio quam prodendi consilio; etenim cum Xerxe pactus erat se proditurum ipsi Graecos ea conditione ut filiam ab eo in matrimonium acciperet. Hac elatus spe et secunda fortuna qua ad Plataeas usus erat, moderatum se gerere desiit, ac primum quidem dedicato Delphis tripodi hos in suam ipsius laudem versus inscripsit: Graecorum postqnam dux agmina Medica fudit, Phoebo Pausanias haec monumenta dedit. (2) Subditis deinde acerbe et tyrannice imperabat, ac spreto victu Laconico, vestitu Persico uti mensisque sumtuosis Persarum more accumbere affectabat. </translation>
		<commentary>IV. § 1. Post τὸν Πελοποννησ desunt literae 23-30, quae ultimam primi versus partem explebant. Ejusdem spatii lacuna est in versu secundo. Hanc num recte expleverim, incertum. Navium numerus a nemine traditur; sexaginta navium fuisse classem Atticam probabiliter exutavit Dunkerus Gesch. tom. IV, p. 853. Graeci a Mycale versus Hellespontum profecti sunt, ut pontes a Persis prope Abydum structos dissolverent; quos quum jam rescissos reperirent, Peloponnesii sub Leotychide in Graeciam reversi sunt, Athenienses vero manentes ibi ex Abydo Sestum trajecerunt, eamque urbem, in quam e ceteris Chersonesi oppidis copiae Persarum confluxerant, oppugnare caeperunt. Ita narrat Herodotus. Cf. Thuc. 1, 89. Diodor. II, 37. — προσπολεμοῦντες] an προσπολιορκοῦντες? Sic infra c. 10 codex habet Νάξον πολεμούντων pro N. πολιορκούντων. — καὶ Παυσανίας] Nisi truncata narratio est, Pausaniam Aristodemus auctumno anni 479 una 479 una cum Atheniensibus Sestum abiisse dixit, perperam; nam Pausanias anno demum 477 (Olymp. 75, 4) cum communi Peloponnesiorum et Atheniensium classe in Cyprum, inde vero in Hellespontum profectus est ibique Byzantium expugnavit. Hac urbe potitus Persas quosdam nobiles, vivos ceperat, Gongylo tradidit, τῷ μὲν λόγῳ, ut Diodorus 11, 44 ait, πρὸς τιμωρίαν τηρήσοντι, τῷ δὲ ἔργῳ διασώσοντι πρὸς Ξέρξην· συνετέθειτο γὰρ δι ̓ ἀπορρήτων φιλίαν πρὸς τὸν βασιλέα, καὶ τὴν θυγατέρα τοῦ Ξέρξου γαμεῖν ἔμελλεν, ἴνα προδῷ τοὺς Ἕλληνας. Cf. Thuc. 1, 94, Cornel. Paus. c. 2. — [οὐ] κατὰ φιλοτιμίαν τὴν ὑπὲρ τῶν Ἑλλήνων, ἀλλὰ (ἄμα codex) διὰ πρ.] Addidi οὐ (sicut c. 11, I), collato Thuc. 1, 128: Παυσανίας ἀφικνεῖται ἐς Ἑλλήσποντον τῷ μὲν λόγῳ ἐπὶ τὸν Ἑλληνικὸν πόλεμον, τῷ δὲ ἔργῳ τὰ πρὸς βασιλέα πράγματα πράττειν ... ἐφιέμενος τῆς Ἑλληνικῆς ἀρχῆς. Quodsi putaveris auctorem indicare voluisse Pausaniae consilium summa rerum Graecorum potiundi, suspicari licet scriptum fuisse κατὰ φιλοτιμίαν τὴν ὑπὲρ τῶν ὅλων (ut Polyb. 1, 52, 4 dicit); at inconcinne his jungerentur sequentia. — προδόσεσθαι cod. Debebat προδώσειν. Mox ἐπὶ τὸ λαβεῖν ... ὡς ἐπηρμ. Τε τῇ ...προσαυτὸν codex. — ἐπηρμένος etc.] Thucyd. 1, 130: ταυτα λαβὼν ὁ Παυσανίας τὰ γράμματα (Xerxis), ὢν καὶ πρότερον ἐν μεγάλῳ ἀξιώματι ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων διὰ τὴν Πλαταιᾶσιν ἡγεμονίαν, πολλῷ τότε μᾶλλον ἦρτο, καὶ οὐκέτι ἠδύνατο ἐν τῷ καθεστηκότι τρόπῳ βιοτεύειν, ἀλλὰ σκευὰς τε Μηδικὰς ἐνδυόμενος ἐκ τοῦ Βυζαντίου ἐξῄει,... τράπεζάν τε Περσικὴν παρετίθετο. Cf. Diodor. 11, 45, 5, Plutarch. Arist. 23, Justin. Et Cornel. l. l. — ἐπίγραμμα] Epigramma, quod Simodnidem composuisse Pausanias 3, 8, 2 dicit, exhibent Thucydides 1, 132, Demosthenes in Neaer. § 97, Plutarch. de Herod. Malign. 42, Suidas s. v. Παυσανίας, Anthologia 6, 197. Cf. Cornel. Pausan. 1. Herodotus non memorat. Diodorus vero 11, 33, 2 ita habet: οἱ δὲ Ἕλληνες ἐκ τῶν λαφύρων δεκάτην ἐξελόμενοι κατεσκεύασαν χρυσοῦν τρίποδα, καὶ ἀνέθηκαν εἶς Δελφοὺς ἐπιγράψαντες ἐλεγεῖον τόδε· Ἑλλάδος εὐρυχόρου σωτῆρας τόνδ ̓ ἀνέθηκαν δουλοσύνης στυγερᾶς ῥυσάμενοι πόλιας. Hic in locum prioris a Lacedaemoniis deleti suffectum esse putatur. Thucyd. 1, 132: τὸ μὲν οὖν ἐλεγεῖον οἱ Λακεδαιμόνιοι ἐξέκοψαν εὐθὺς τότε ἀπὸ τοῦ τρίποδος τοῦτο, καὶ ἐπέγραψαν ὀνομαστὶ τὰς πόλεις ὅσαι ξυνκαθελῦσαι τὸν βάρβαρον ἔστησαν τὸ ἀνάθημα. Nomina civitatum τῇ ὑποθήκῃ tripodis, quae Constantinopoli servatur, inscripta leguntur. — παρατεθειμένος] παρατεθειμένας codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>6</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="6" dfhg_id="10816" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:v" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:v">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>V</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Κατὰ δὲ τοῦτον τὸν χρόνον Ἀθηναῖοι, ἐμπεπρησμένης αὐτῶν τῆς πόλεως ὑπὸ Ξέρξου καὶ Μαρδονίου, ἐβουλεύοντο τειχίζειν αὐτήν· οἱ δὲ Λακεδαιμόνιοι οὐκ ἐπέτρεπον αὐτοῖς, πρόφασιν μὲν ποιούμενοι ὁρμητήριον εἶναι τὰς Ἀθήνας τῶν ἐπιπλεόντων βαρβάρων, τὸ δὲ ἀληθὲς φθονοῦντες καὶ μὴ βουλόμενοι πάλιν αὐξηθῆναι. Ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς συνέσει διαφέρων κατεστρατήγησεν αὐτῶν τὸν φθόνον. (2) Ἐγκελευσάμενος γὰρ τοῖς Ἀθηναίοις τειχίζειν τὴν πόλιν ᾤχετο εἰς Λακεδαίμονα, ὡς πρεσβεύων· λόγων τε γιγνομένων παρὰ τοῖς Λακεδαιμονίοις ὅτι Ἀθηναῖοι τειχίζουσι τὴν πόλιν, ἀντέλεγεν Θεμιστοκλῆς· ὥς τε οὐκ ἐπίστευον οἱ Λακεδαιμόνιοι, ἔπεισεν αὐτοὺς πρέσβεις πέμψαι τινας ἐξ αὐτῶν εἰς τὰς Ἀθήνας τοὺς γνωσομένους εἰ κτίζοιτο ἡ πόλις. Τῶν δὲ Λακεδαιμονίων ἑλομένων ἄνδρας καὶ πεμψάντων, Θεμιστοκλῆς δρύφα ὑπέπεμπε τοῖς Ἀθηναίοις κατέχειν παρ ̓ ἑαυτοῖς τοὺς ἀπεσταλμένους τῶν Λακεδαιμονίων ἄνδρας, ἕως ἂν αὐτὸς ὑποστρέψῃ εἰς τὰς Ἀθήνας. (3) Πραξάντων δὲ τοῦτο τῶν Ἀθηναίων, οἱ Λακεδαιμόνιοι αἰσθόμενοι τὴν ἀπάτην Θεμιστοκλέους, οὐδὲν διέθεσαν αὐτὸν δεινὸν, δεδοικότες περὶ τῶν ἰδίων, ἀλλ ̓ ἀποδόντες αὐτὸν ἐκομίσαντο τοὺς ἰδίους. (4) Ἐν δὲ τῷ μεταξὺ χρόνῳ ἐτειχίσθησαν αἱ Ἀθῆναι τὸν τρόπον τοῦτον. Ὁ μὲν τοῦ ἄστεος περίβολος ἑξήκοντα σταδίων ἐτειχίσθη, τὰ δὲ μακρὰ τείχη φέροντα ἐπὶ τὸν Πειραιᾶ ἐξ ἑκατέρου μέρους σταδίων μʹ, ὁ δὲ τοῦ Πειραιῶς περίβολος σταδίων πʹ (ἔστι δὲ ὁ Πειραιεὺς λιμὴν εἰς δύο διῃρημένος, κέκληται δὲ αὐτοῦ τὸ μέν τι μέρος Μουνυχία, τὰ δεξιὰ δὲ ἄκρα τοῦ Πειραιῶς Ἠετιώνεια καλεῖται. Ὄχθος δέ ἐστιν ἐν Πειραιεῖ, ἐφ ̓ οὗ τὸ τῆς Ἀρτέμιδος ἱερὸν ἵδρυται)· τὸ δὲ Φαληρικὸν τεῖχος ἐκτίσθη σταδίων λʹ· πλατὺ δὲ ὥστε δύο ἅρματα ἀλλήλοις συναντᾶν. Καὶ ἡ μὲν τῶν Ἀθηναίων πόλις οὕτως ἐτειχίσθη.</text>
		<translation>Hoc tempore Athenienses urbem a Xerxe et Mardonio igne vastatam muro cingere decreverunt. Id vero permittere noluerunt Lacedaemonii, praetextu quidem quod munita Athenarum urbs barbaris denuo classe ad vectis arx belli futura esset, reapse autem quod inviderent Atheniensibus, eosque viribus rursus augeri nollent. At invidiam istorum insignis Themistoclis sollertia elusit. (2) Etenim Athenienses urbem munire jussit, ipse autem tanquam legatus Lacedaemonem profectus est. Et quum apud Lacedaemonios sermones spargerentur de Atheniensibus qui muro urbem cingerent, contradixit Themistocles ac fidem denegantibus suasit, ut ipsi de suorum numero quosdam Athenas mitterent qui quid rei esset explorarent. Mittentibus vero Lacedaemoniis viros delectos, clandestino nuntio Themistocles Athenienses jussit detinere in urbe legatos, usque dum ipse Athenas reversus esset. Id quum facerent Athenienses, Lacedaemonii fraudem Themistoclis sentientes, nullo eum malo affecerunt, quoniam de suis metuebant, sed demittentes eum suos ipsorum cives recuperarunt. (4) Interea Athenae munitae sunt hunc in modum. Murus urbem ambiens aedificatus est stadiorum sexaginta; muri longi urbem Piraeeo jungentes ab utraque parte stadiorum quadraginta; Piraeei circuitus stadiorum octoginta (est vero Piraeeus portus divisus bifariam; pars ejus Munychia vocatur; dextrum Piraeei cornu Eetionia dicitur. Porro collem habet Piraeeus, in quo fanum Dianae consecratum); Phalericus denique murus structus est in longitudinem stadiorum triginta; ea vero latitudo erat ut duo currus invicem sibi occurrere possent. Sic igitur Athenarum urbs munita est. </translation>
		<commentary>V. § 1. Κατὰ δὲ τοῦτον τὸν χρόνον] Thucyd. I, 93. 8: Ἀθηναῖοι μὲν οὗν οὔτως ἐτειχίσθησαν καὶ τἆλλα κατεσκεύάζοντο εὐθὺς μετὰ τὴν τῶν Μήδων ἀναχώρησιν. Diodor. 11, 39, 1: Μετὰ τὴν ἐν Πλαταιαῖς νίκην ... εὐθὺς καὶ τὴν πόλιν ἐπεχείρησαν τειχίζειν. Plutarch. Them. 19, Cornel. Them. 6, Justin 2, 15. — αὐτἡν· οἱ δὲ Λακ. οὐκ] αὑτὴν Λακεδαιμόνιοι, οἱ δὲ οὐκ cod. — πρόφασιν μὲν etc.] V. Thuc. 1, 90. — ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς]. Οὕς Θ. codex. Hoc si servare mavelis, verba αὐτῶν τὸν φθόνον tanquam glossema ejicienda forent. § 2 Εἰ κτίζοιτο] εἰ τειχίζοιτο ? Cum codicis scriptura conferre licet Justin. 2, 15: Athenienes urbem de integro condere moliuntur. § 4. Τοῦ ἄστεος (ἄστεως codex) περ. ξʹ σταδίων] Idem urbis ambitus traditur a scholiasta Thucydidis nec non ex Diodori loco colligitur. Thucydides de his ita habet (2, 13): Τοῦ τε γὰρ Φαληρικοῦ τείχους στάδιοι ἦσαν πέντε καὶ τριάκοντα (τριάκοντα Aristodemus) πρὸς τὸν κύκλον τοῦ ἄστεος, καὶ αὐτοῦ τοῦ κύκλου τὸ φυλασσόμενον τρεῖς καὶ τεσσαράκοντα· ἔστι δὲ αὐτοῦ ὃ καὶ ἀφύλακτον ἦν, τὸ μεταξὺ τοῦ τε μακροῦ καὶ τοῦ Φαληρικοῦ [ad haec schol.: τουτέστι στάδιοι δεκαεπτά· ὁ γὰρ ὅλος κύκλος σταδίων ἦν ἑξήκοντα]· τὰ δὲ μακρὰ τείχη πρὸς τὸν Πειραιᾶ τεσσαράκοντα σταδίων, ὦν τὸ ἔξωθεν ἐτηρεῖτο· καὶ τοῦ Πειραιῶς ξὺν Μουνυχίᾳ ἑξήκοντα (ὀγδοήκοντα sec. Aristod.) μὲν σταδίων ὁ ἅπας περίβολος, τὸ δ ̓ ἐν φυλακῇ ἦν ἥμισυ τούτου. Diodorus 13, 72, 8, postquam dixerat Agin contra Athenas duxisse viginti octo millia peditum et mille et ducentos equites, pergit hunc in modum: οἱ δὲ στρατηγοὶ τῶν Ἀθηνίων... θεωροῦντες ἐκτεταγμένην τὴν τῶν πολεμίων δυναμιν εἰς φάλαγγα, τὸ μὲν βάθος εἰς τέτταρας ἄνδρας, τὸ δὲ μῆκος ἐπὶ σταδίους ηʹ, τότε πρῶτον κατεπλάγησαν θεωροῦντες τὰ δύο μέρη σχεδόν τοῦ τείχους ὑπὸ τῶν πολεμίων περιειλημμένα. Hoc de loco quae Bursianus (Geogr. von Griechenland, tom. I, p. 273 not.) nuper dixit, ea admitti nequeunt. Dicendum erat verba ἐπὶ σταδίους η’ corrupta esse; id enim vel inde patet, quod phalanx illa 29200 hominum (si in singulos pedites pro more trium pedum spatium, in singulos equites autem sex pedes computaveris) longitudinem habere debebat stadiorum 39. Itaque pro ηʹ legas μʹ, idque tato confidentius, quum nihil in codicibus sit harum literarum permutatione frequentius. Igitur Diodorus quoque, sicut Aristodemus et scholiasta, ambitum urbis sexaginta stadiorum esse eensuit. At revera circuitum multo minorem fuisse satis jam liquet. Fortassis Ephorus vel quicunque primus istius opinionis auctor fuerit, ad urbis moenia perperam transtulit mensuram, quae pertinebat ad ambitum urbis et suburbiorum quae nullis muris munita erant prope Ilissum fl. Et in Ceramico exteriore. — De muris longis Aristodemus et Thucydides consentiunt. Tanto major dissensus est de Piraeicae peninsulae ambitu, quem Thucydides 60, Aristodemus 80, Chrysostomus (or. 25 p. 521) vel 90 stadiorum esse perhibent. Nescio an haec discrepantia ex confusis numerorum signis repetenda sit. Quodsi numerus Thucydideus vetere scribendi genere exaatus erat hunc in modum. Δ (50 + 10), facile in vulgares notas πδʹ (84) corrumpi potuit, et deinceps pro 84 vel 80 vel 90 stadia rotundis numeis computare licebat. — Simili modo expediverim discrepantiam quae est de longitudine muri Phalerici, quem libri Thucydidis 35 stadiorum faisse perhibent, dum apud Aristodemum nonnisi 30 stadia computantur. Posteior numerus quum veris locorum mensuris satis conveniat, suspicor in Thucydide olim scriptum fuisse ΗΣΑΝ ΔΔΔ ΠΡΟΣ, quod, litera II perperam repetita, facile abierit in ΔΔΔΠ (35). Ceterum quod Thucydidis computum attinet, novissimus de eo inquisivit Erncstus Curtius in operis egregii, quod inscribitur Attische Studien, particula prima (Pnyx und Stadtmanuer. Goettingen 1862. Abhandlungen der Gesellschaft d. Wiss. Zu Goett. Tom. XI). Censet vir doctissimus numeros a Thucydide traditos easdem inter se habere proportiones quae fuisse videantur longitudinum murorum, at singulos stadiorum numeros justis majores esse, si quidem stadium adhibucris vulgare illud (184, 97 metr.), quod Olympicem vulgo vocatur et 125 passus Romanos (184, 84 metr.) sive octavam milliarii partem exaequat. Itaque Thucydidem brevioribus quibusdam stadiis, quorum sex efficerent Olympica stadia quinque, usum esse suspicatur. Etenim mensuras murorum ratione probabili putat ita constitui, ut sit Urbis ambitus 36 stad. Olymp. = 43 stad. Thucyd. Piraeei ambitus 51 ..... 60. Murus longus 33 ..... 40. Murus Phalericus 29 ...... 35. Attamen res lubrica est e quatuor mensuris ambiguis novum elicere genus stadii. De pedis Attici longitudine (0,30828 metr.) certo nunc constat (V. Hultsch. Gr. u. roem. Metrologie, Berlin, 1862, p. 53); inde vero cousequitur stadium Atticum non esse diversum ab eo quod Olympicum vocatur. Herodotum quiem et Xenophontem viarum longitudinem referre secundum stadia multo breviora, quippe quorum decem fere in octo stadia Olympica computanda sint, inde a Rennelio nonnulli viri docti, inter eosque etiam Hultschius, censuerunt, probari hoc ajentes iis quae traduntur de longitudine viarum quae sunt ab Athenis ad Olympiam et a Sardibus Susa et ab Epheso Cunaxa, quamquam de ratione harum viarum haud ita constat ut de diversa stadii mensura inde colligi aliquid posse mihi videatur. Sed de his quidcumque sentias, ad nostram rem nihil facit; nam a Thyucydide ejusmodi stadium alienum esse, ex majoribus distantiis ab eo notatis intelligitur. Sic Corintho Crommyonem, itemque Athenis Deceleam 120 stadia, Sparta Pylum 400, Strato ad Anapum 80 stadia esse dicit (4, 19, 2. 4, 45. 4, 3, 2. 2, 32), quae omnia recte habent, si stadio Attico metiaris, dum ex mensura stadii istius itinerarii pro numeris 80, 120, 400 ponendi fuissent 100, 150, 500. Consentaneum igitur Thucydidem etiam moenia Athenarum mensum esse stadio Attico. Ambitum urbis in tabula, quam Curtius operi suo adjunxit, metior stadiorum 34, siquidem in latere occiduo juxta veterem istum murum procedas qui a Nympharum colle recta ferme linea ad Museum pertendit. Praeterea in anfractus muri orientalis et borealis, cujus nonnisi rarissima quaedam vestigia supersunt, quae rectis lineis in tabula conjunguntur, Curtius octo fere stadia computat, adeo ut circuitus sit stadiorum 42, a quibus sex minimum stadia subtrahenda et muri parti non custoditae tribuenda sunt. Relinquuntur igitur stadia 36, pro quibus in Thucydide habes 43. Ex eo ipso autem colligas in latere occiduo urbi addendum esse triangulum, quod a Nympharum et Musei collibus versus occasum hibernum excurrit, et quod jam a Themistocle in urbis ambitum receptum esse recte, opinor, statuit Curtius. Hoc vero in computum assumto, circuitus ubis septem stadiis augetur, adeo ut pro 36 obtineas 43, quot tradit Thucydides. Idem Piraeei peninsulae ambitum 60 stadiorum esse dicit, atque totidem ipse in tabulis nostris metior. Quodsi Curtius nonnisi 51 stadia colligit, id inde fit, quod per ostia Zeae et Munychiae portuum metiendo procedit, neglectis horum portuum sinubus, qui quamvis ἀφύλακτοι essent, in computum tamen eodem jure recipiendi sunt quo litora Canthari et Piraeei portuum recipiuntur. Ex sexaginta iflis stadijs custodita erant triginta; haec, si metiendi initium in extremo litore oientali posueris indeque per ostia Munychiae et Zeae processeris, recte pertinent usque ad ostium Piaeei quod ab altera parte Eetioneo promontorio clauditur. Ab hoc promontorio (ubi intra veterem murum novum quadringenti viri stuxerunt. Thuc. 8, 90) usque ad urbis circuitum quadraginta fere sunt stadia; haec ipsa a Thucudide indicari suspicor, quum totus hic tractus, ne absque tutamine portus relinqueretur, muniendus et custodiendus esset; quamquam verba Thucydidis ita habent, ut tum exterior tum interior murus longus 40 stadiorum fuisse videatur, quod quomodo fieri potuerit non assequor. Ceterum, ut illuc revertar, Aristodemus ita loquitur, ut omnes istos muros a Themistocle structos esse temere putasse videatur. — Μουνυχία] Μουνουχία cod. — Ἠετιώνεια] ηετινετινυνδια καλεῖται codex. V. Thucyd. 8, 90, 4, Demosthenes contra Theocrinen § 67, p. 1343, Plutarch. X. oratt. c. 1, 9, photius et Zonaras v. Ἠετιώνεια, Harpocratio v. Ἠετιωνία. — ἐφ ̓ ὅν cod. — δύο ἄρματα] V. Thuc. 1, 93, Diod. 11, 38, 2, Aristoph. Av. 1127. Similia de muro Babylonis ap. Strab. p. 628.</commentary>
		<note></note>
		<page>7</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="7" dfhg_id="10817" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:vi" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:vi">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>VI</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς διὰ τὴν ὑπερβάλλουσαν σύνεσιν καὶ ἀρετὴν φθονηθεὶς ἐξεδιώχθη ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων, καὶ παρεγένετο εἰς Ἄργος. Λακεδαιμόνιοι δὲ ἀκούσαντες τὰ περὶ τῆς ἐγκεχειρισμένης προδοσίας Παυσανία, πέμψαντες αὐτῷ τὴν σκυτάλην μετεκαλοῦντο αὐτὸν ὡς ἀπολογησόμενον. Ὁ δὲ Παυσανίας ἐλθὼν εἰς τὴν Σπάρτην ἀπελογήσατο, καὶ ἀπατήσας τοὺς Λακεδαιμονίους, ἀπολυθεὶς τῆς αἰτίας ὑπεξῆλθεν καὶ πάλιν ἐνήργει τὴν προδοσίαν.</text>
		<translation>Themistocles propter eximiam sollertiam et virtutem invidia pressus et civitate ab Atheniensibus ejectus Argos se contulit. Lacedaemonii autem, quum de proditione quam Pausanias moliretur, comperissent, missa scytala eum, ut se purgaret, revocarunt. Igitur Pausanias Spartam reversus causam dixit, et a deceptis Lacedaemoniis crimine absolutus salvus evasit iterumque proditioni operam navare coepit. </translation>
		<commentary>VI. § 1. Παυσανίας etc.] Pausanias classi graecorum praefectus, postquam (Ol. 75, 4, 477) Byzantium expugnaverat, morum insolentia effecit ut vere anni 476 principatus ad Athenienses transiret. Revocatur Spartam, sed crimine absolutus, mox privatus Byzantium rediit ibique degit usque dum a Cimone ejiceretur. Hoc contigit Ol. 77, 3. 470. Misso igitur tempore, quo revocatus Pausanias Spartae moabatur, perseptem annos Byzantii versatus est, uti testatur Justinus 9, 1: Haec urbs condita (κτισθεῖσα pro κτηθεῖσα in fonte suo Justinus legerit) primo a Pausania et pe septem annos possessa fuil. Hinc Colonas in Troadem transiit, ubi quum nefasta consilia cum Persis communicare pergeret, ab ephois misso cum scytala praecone (Thuc. 1, 131) ad causam dicendam arcessitus est. Ne tum quidem statim convinci criminis potuit, tandem vero per Argilium dolo proditionis patefacto, poenas dedit (469 vel 468). — Omnem hanc quam paucis modo adumbravi Pausaniae historiam Diodorus 11, 44–47 in unius anni spatium compressam exposuit sub anno Adimantis archontis (Ol. 75, 4. 477-476), expressis verbis clausulam addens: ταῦτα μὲν οὖν ἐπράχθη κατὰ τοῦτον τὸν ἐνιαυτόν. Similiter etiam Aristodemus rem instituisse debet. Vide Prolegomena. Quae praecedunt de Themistocle tesserarum judicio Athenis ejecto, secundum falsam illam quam Aristodemus sequitur chronologiam, ad Olymp. 75, 4. 477 reterenda sunt. — ὑπεξῆλθε] Cf. Thucydides 1, 131 de Pausania iterum revocato: Καὶ ἐς μὲν εἱρκτὴν ἐσπίπτει τὸ πρῶτον... ἔπειτα διαπραξάμενος ὕστερον ἐξῆλθε. Aristodemus Pausaniam bis Spartam revocatum esse non dicit, sed historiam ita truncat, ut Argilius Byzantio Spartam profectus esse videatur.</commentary>
		<note></note>
		<page>9</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="8" dfhg_id="10818" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:vii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:vii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>VII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἐν δὲ τούτῳ οἱ Ἕλληνε ἀφιστάμενοι ἀπὸ τῶν Λακεδαιμονίων διὰ τὸ πικρῶς τυραννεῖσθαι ὑπὸ τοῦ Παυσανίου προσετίθεντο τοῖς Ἀθηναίοις, καὶ οὕτως ἤρξαντο πάλιν οἱ Ἀθηναῖοι φόρους λαμβάνοντες αὔξεσθαι· ναῦς τε γὰρ κατεσκεύαζον [καὶ κοινὸν τῶν Ἑλληνικῶν χ]ρημάτων θησαυροφυλάκιον ἐποιήσαντο ἐν Δήλῳ, [εἰς ὃ κατ ̓ ἔτος συνῆγον υξʹ τάλ]αντα· [εἶτα] ἐκ τῆς Δήλου τὰ συναχθέντα μετεκόμισαν εἰς τὰς Ἀθήνας καὶ κατέθεντο ἐντὸς ἐν [τῇ] ἀκροπόλει.</text>
		<translation>Eo tempore Graeci ob tyrannicam Pausaniae acerbitatem a Lacedaemoniis deficientes Atheniensibus se addixerunt, atque ita factum est ut Athenienses tributa accipientes denuo viribus augerentur; naves enim construxerunt et commune Graecorum pecuniarum aerarium in Delo constituerunt, in quod quolannis guadringenta sexaginta cogebantur talenta, (deinde vero) collectas pecunias e Delo Athenas transportarunt ibique in acropoli deposuerunt.</translation>
		<commentary>VII. Καὶ κοινὸν τῶν Ἑλληνικῶν χ.] Haec supplevi. Perierunt 22-24 literae in primo versu folii 85 vs. Totidem fere in secundo versu desiderantur, ubi num recte lacunam expleverim, quaeritur. E Thucydide (1, 96) inferre possis: ἦν δὲ ὁ πρῶτος φόρος υξʹ τάλαντα. Deinde ante verba ἐκ τῆς Δήλου scribam omisisse εἶτα vel ὕστερον δὲ suspicari licet. Aerarium Athenas translatum esse Olymp. 81, 3. 454 recto statuere videtur Sauppius in Nachrichten von der Gesellschaft d. Wiss. In Goettingen, 1865, p. 249. Eo enim anno incipit administratio aerarii, quam novimus e tabulis tributariis (V. Koehler in Monatsberichte d. Berlin. Acad. 1865 p. 24). Plurimi rem anno 461 assignant, innitentes loco Justini (3, 6), ubi postquam dixerat Athenienses sub Cimone duce contra Messenios auxilio missos a suspiciosis Lacedaemoniis dimissos esse, pergit hunc in modum. Hanc rem Athenienses graviter ferentes, pecuniam ... Delo Athencs transferunt, ne deficientibus a fide societatis Lacedaemoniis praedae ac rapinae esset. His ego censeo eundem subesse errorem chronologicum quo alia multa item septem annis ante quam facta sunt, facta esse perhibentur. Nonnullos denique vel vivente adhuc Aristide (qui decessit fere post annum quartum quam Themistocles Athenis erat pulsus, ut ait Cornel. Nep. Arist. 3) pecunias in acropolin translatas putasse, ex narratiuncula colligitur ap. Plutarch. In Aristid. 25: Καὶ τὰ μὲν χρήματά φησιν (θεόφραστος) ἐκ Δήλου βουλομένων Ἀθήναζε κομίσαι παρὰ τὰς συνθήκας, εἰπεῖν ἐκεῖνον (Ἀριστείδην), ὡς οὐ δίκαιον μὲν, συμφέρον δὲ τοῦτ ̓ ἐστίν. Quidnam Aristodemi auctor de tempore rei statuerit, haud liquet. Ceterum cf. Plutarch. Pericl. 12 et Diodor. 11, 38, 2.</commentary>
		<note></note>
		<page>10</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="9" dfhg_id="10819" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:viii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:viii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>VIII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὁ δὲ Παυσανίας ὑπάρχων ἐν Βυζαντίῳ ἀναφανδὸν ἐμήδιζεν καὶ κακὰ διετίθει τοὺς Ἕλληνας. Διεπράξατο δέ τι καὶ τοιοῦτον. Ἦν ἐπιχωρίου τινος θυγάτηρ Κορωνίδου ὄνομα, ἐφ ̓ ἣν ἔπεμψεν ὁ Παυσανίας ἐξαιτῶν τὸν πατέρα. Ὁ δὲ Κορωνίδης δεδοικὼς τὴν ὠμότητα τοῦ Παυσανίου ἔπεμψεν αὐτῷ τὴν παῖδα. Ἧς καὶ παραγενομένης νυκτὸς ἐς τὸ οἴκημα κοιμωμένου τοῦ Παυσανίου καὶ παραστάσης, περίυπνος γενόμενος ὁ Παυσανίας δόξας τε κατ ̓ ἐπιβουλήν τινα εἰςεληλυθέναι, ἐπαράμενος τὸ ξιφίδιον ἐπερόνησε τὴν κόρην καὶ ἀπέκτεινε, καὶ διὰ τοῦτο εἰς μανίαν περιέστη· καὶ γενόμενος φρενομανὴς ἐκεκράγει, ὡς δὴ μαστιγούμενος ὑπὸ τῆς κόρης. Πολλοῦ δὲ χρόνου διαγενομένου, ἐξιλάσατο τοὺς δαίμονας τῆς παιδὸς, καὶ οὕτως ἀποκατέστη. (2) Τῆς δὲ προδοσίας οὐκ ἐπαύετο, ἀλλὰ γράψας ἐπιστολὰς Ξέρξῃ Ἀργιλίῳ ἀγαπωμένῳ ἑαυτοῦ δίδωσι ταύτας, ἐγκελευσάμενος κομίζειν πρὸς Ξέρξην. Ὁ δὲ Ἀργίλιος δεδοικὼς περὶ αὑτοῦ, ἐπειδὴ (γὰρ) οὐδὲ οἱ πρότεροι πεμφθέντες ἀπενόστησαν, πρὸς Ξέρξην οὐ παρεγένετο, ἐλθὼν δὲ εἰς Σπάρτην τοῖς ἐφόροις ἐμήνυσε τὴν προδοσίαν, ὑπέσχετο δὲ κατάφωρον δείξειν τὸν Παυσανίαν. (3) Καὶ συνθέμενος περὶ τούτων ἦλθεν εἰς Ταίναρον, ἔν τε τῷ τοῦ Ποσειδῶνος τεμένει ἱκέτευεν. Οἱ δὲ ἔφοροι παραγενόμενοι εἰς τὸ [αὐτὸ τέμενος καὶ] διπλῆν σκηνὴν κατασκευάσαντες ἐν αὐτῇ ἔκρυψαν ἑαυτούς. Οὐκ ἐπιστάμενος δὲ ὁ Παυσανίας ταῦτα ἀκούσας δὲ τὸν Ἀργίλιον ἱκετεύοντα, παρεγένετο πρὸς αὐτὸν καὶ ἀπεμέμφετο ἐπὶ τῷ μὴ κομίσαι τὰς ἐπιστολὰς πρὸς Ξέρξην, ἄλλα τέ τινα τεκμήρια διεξῄει τῆς προδοσίας. Οἱ δὲ ἔφοροι ἀκούσαντες τῶν ῥηθέντων, παραχρῆμα μὲν οὐ συνελάβοντο αὐτὸν διὰ τὸ εἶναι ἅγιον τὸ τέμενος, ἀλλ ̓ εἴασαν ἀπελθεῖν, ὕστερον δὲ αὐτὸν ἐλθόντα εἰς Σπάρτην ἐβούλοντο συλλαμβάνεσθαι. Ὁ δὲ ὑπονοήσας εἰσέδραμεν εἰς τὸ τῆς Χαλκιοίκου Ἀθηνᾶς τέμενος καὶ ἱκέτευεν. (4) Τῶν δὲ Λακεδαιμονίων ἐν ἀπόρῳ ὄντων διὰ τὴν εἰς τὴν θεὸν θρησκείαν, ἡ μήτηρ τοῦ Παυσανίου βαστάσασα πλίνθου ἔθηκεν ἐπὶ τῆς εἰσόδου τοῦ τεμένους, προκαταρχομένη τῆς κατὰ τοῦ παιδὸς κολάσεως. Οἱ δὲ Λακεδαιμόνιοι κατακολουθήσαντες αὐτῇ ἐνῳκοδόμησαν τὸ τέμενος, καὶ λιμῷ διαφθαρέντος τοῦ Παυσανίου, ἀνελόντες τὴν στέγην, ἐξείλκυσαν τοῦ ναοῦ ἔτι ἐμπνέοντα τὸν Παυσανίαν καὶ ἐξέρριψαν. (5) Διὰ δὲ τοῦτο λοιμὸς αὐτοὺς κατέσχεν. Θεοῦ δὲ χρήσαντος, ἐπὰν ἐξιλάσωνται τοὺς δαίμονας τοῦ Παυσανίου, παύσασθαι τὸν λοιμόν, ἀνδριάντα αὐτῷ ἀνέστησαν, καὶ ἐπαύσατο ὁ λοιμός.</text>
		<translation>Pausanias Byzantii degens palam Persarum partes profitebatur et male habebat Graecos. Inter alia etiam hoc peregit. Viri cujusdam indigenae, cui Coronidae nomen, filia erat quam per nuntium Pausanias a patre expetivit. Misit eam Coronides crudelitatem Pausaniae metuens. Quae quum noctu in cubiculum ad cubantem jam Pausaniam accederet, ille scmnolentus insidiarum causa aliquem ingressum esse opinans, arrepto gladio transfixam puellam occidit. Eo facinore ad insaniam adactus est, ac mente perturbatus clamores jaciebat, quasi flagellis a puella caederetur, ac multo post demum quum manes virginis placasset, in mentis sanitatem restitutus est. (2) At ne tum quidem a proditione destilit, sed Ar gilio amasio literas ad Xerxem perferendas tradidit. Argilius vero de se ipse timens, quoniam eorum qui ante missi erant nemo redierat, non ad Xerxem se contulit, sed Spartam profectus ephoris proditionem indicavit atque pollicitus est effecturum se ut manifestum Pausaniam deprehenderent. Ex composito deinde in Taenarum ivit, ubi supplex in fano Neptuni consedit. (3) Eodem etiam ephori profecti duplex struxerunt tugurium in eoque se abscondiderunt. Nescius horum Pausanias ad Argilium, quem supplicem sedere compererat, accessit eumque reprehendit quod literas ad Xerxem non pertulisset, aliaque quaedam proditionis indicia colloquendo edisseruit. Quibus auditis ephori, sanctitatem loci reveriti, illico quidem eum non comprehenderunt, sed abire passi sunt, at postquam Spartam reversus esset, manus ei injicere cogitabant. Ille vero rem suspicatus in fanum Minervae Chalcioeci confugit supplex. (4) Lacedaemoniis quid facerent dubiis haerentibus ob debitam deae reverentiam, advenit mater Pausaniae laterem ferens, quem ad introitum fani deposuit, eoque viam poenae de filio sumendae praeivit; nam exemplum ejus secuti Lacedaemonii fanum obstruxerunt; deinde jamjam pereuntem fame pausaniam, ablato tecto, e sacello extraxerunt et respirantem adhuc projecerunt. (5) Hoc vero propter facinus pestis eos invasit. Edito autem oraculo cessuram esse luem, si manes Pausaniae placaverint, statuam ei erexerunt atque sic peste liberati sunt. </translation>
		<commentary>VIII. § 1. Ἀναφανδὸν ἐμήδιζεν] Similiter in Themist. epist. 2: ἔμελλεν (Pausanias) ἀναφανδὸν μεταστήσεσθαι πρὸς βασιλέα. — Κορωνίδου] Filiae nomen exciderit. Nomen patris non legitur apud ceteros qui hanc historiam tradiderunt, Pausaniam sc. 3, 17. 8 et Plutarch. De sera num. Vindicta c. 10 in moral. p. 671, 39, et in Cimon. 6, 3, ubi haec: Λέγεται δὲ παρθένον τινὰ Βυζαντίαν ἐπιφανῶν γονέων, ὄνομα Κλεονίκην, ἐπ ̓ αἰσχύνῃ Παυσανίου μεταπεμπομένου, τοὺς μὲν γονεῖς ὑπ ̓ ἀνάγκης καὶ φό(??)ου προέσθαι τὴν παῖδα, τὴν δὲ τῶν πρὸ τοῦ δωματίου δεηθεῖσαν ἀνελέσθαι τὸ φῶς διὰ σκότους καὶ σιωπῆς τῇ κλίνῃ προσιοῦσαν ἤδη τοῦ Παυσανίου καθεύδοντος ἐμπεσεῖν καὶ ἀνατρέψαι τὸ λυχνίον ἄκουσαν· τὸν δὲ ὑπὸ τοῦ ψόφου ταραχθέντα σπασάμενον τὸ παρακείμενον ἐγχειρίδιον, ὥς τι τινος ἐπ ̓ αὐτὸν ἐχθροῦ βαδίζοντος, πατάξαι καὶ καταβαλεῖν τὴν παρθένον, ἐκ δὲ τῆς πληγῆς ἀποθανοῦσαν αὐτὴν οὐκ ἐᾶν τὸν Παυσανίαν ἡσυχάζειν, ἀλλὰ νύκτωρ εἴδωλον αὐτῷ φοιτῶσαν εἰς τὸν ὕπνον, ὀργῇ λέγειν τόδε τὸ ἡρῷον· Στεῖχε δίκης ἆσσον· μάλα τοι κακὸν ἀνδράσιν ὕβρις. Ἐφ ̓ ᾧ καὶ μάλιστα χαλεπῶς ἐνεγκόντες οἱ σύμμαχοι μετὰ τοῦ Κίμωνος ἐξεπολιόρκησαν αὐτόν. Ὁ δὲ ἐκπεσων τοῦ Βυζαντίου, καὶ τῷ φάσματι ταραττόμενος, ὡς λέγεται, κατέφυγε πρὸς τὸ νεκυομαντεῖον εἰς Ἡράκλειον καὶ τὴν ψυχὴν ἀνακαλούμενος τῆς Κλεονίκης παρῃτεῖτο τὴν ὀργήν. Ἡ δ ̓ εἰς ὄψιν ἐλθοῦσα ταχέως ἔφη παύσασθαι τῶν κακῶν αὐτὸν ἐν Σπάρτῃ γενόμενον, αἰνιττομένη, ὡς ἔοικε, τὴν μέλλουσαν αὐτῷ τελευτήν. Ταῦτα μὲν οὖν ὑπὸ πολλῶν ἱστόρηται. Apud Pausaniam l. l. Pausanias expiandi facinoris causa adiisse dicitur τοὺς ψυχαγωγοὺς Phigaliae Arcadicae. — περίυπνος] vox in lexicis desideratur. — γενόμενος] γενόμενόμενος (sic) codex; mox ἐπερώνηοε cod. § 2. Ἀργιλίῳ] V. historia in Thuc. 1, 132, Cornel. Nep. Pausan., Themist. epist. 2. — ἑαυτοῦ ... οἱ πρότεροι] αὐτοῦ ... οἱ πρότερον? — κατάφωρον] κατάφορον cod. — τεμένει] Post vocem τεμενει in fol. 85 r. medio versu 17 sequitur locus Philostrati e vita Apollonii (1, 3, 1-1, 9, 2, p. 2, 35 — p. 5, 24 ed. Didot, inde a verbis: γέγραφεν, ὦν κοινωνῆσαι usque ad δεῖσθαι ἔφη τοῦ ποιήσαντος). Pertinet usque ad finem folii 86 r. § 3. Διπλῆν] δύπλην codex. Quae praecedunt uncis inclusa, in codice evanida fere sunt. Thuc. 1, 133: τότε δὲ οἰ ἔφοροι ... ἀπὸ παρασκευῆς τοῦ ἀνθρώπου ἐπὶ Ταίναρον ἱκέτου οἰχομένου καὶ σκηνησαμένου διπλῆν διαφράγματι καλύβην, εἰς ἤν τῶν τε ἐφόρων ἐντός τινας ἔκρυψε, ... καὶ Παυσανίου ὡς αὐτὸν ἐλθόντος καὶ ἐρωτῶντος τὴν πρόφασιν τῆς ἱκετείας, ᾔσθοντο πάντα σαφῶς. Diodorus II, 41: καθεζόμενος ἐπὶ τῷ τοῦ Ποσειδῶνος ἱερῷ, διπλῆν σκηνὴν περιεβάλετο καὶ τοὺς μὲν ἐφόρους καὶ τῶν ἄλλων Σπαρτιατῶν τινας κατεκρυψε. Cornelius Nep. Pausan. 4: in ara consedit; hanc juxta locum fecerunt sub terra, ex quo posset audiri si quis loqueretur cum Argilio. — ἐπὶ τῷ μὴ] ἐπὶ τὸ μὴ cod. — διεξῄει] διεξείη codex. § 4. τὴν θεὸν] τὸν θ. Cod. De re v. Thuc. I, 134, Nepos l. l., Themist. epist. 2, Suidas v. Παυσανίας. In prima narrationis parte ad Aristodemum proxime accedit Diodorus 11, 45: Ἀπορουμένων δὲ τῶν Λακεδαιμονίων εἰ τιμωρήσονται τὸν ἱκέτην, λέγεται τὴν μητέρα τοῦ Παυσανίου καταντήσασαν εἰς τὸ ἱερὸν, ἄλλο μὲν μηδὲν μήτ ̓ εἰπεῖν μήτε πρᾶξαί τι, πλίνθον δὲ βαστάσασαν ἀναθεῖναι κατὰ τὴν εἰς τὸ ἱερὸν εἴσοδον, καὶ τοῦτο πράξασαν ἐπανελθεῖν εἰς τὴν ἰδίαν οἰκίαν. Τοὺς δὲ Λακεδαιμονίους τῇ τῆς μητρὸς κρίσει συνακολουθήσαντας ἐνοικοδομῆσαι τὴν εἴσοδον καὶ τούτῳ τῷ τρόπῳ συναναγκάσαι τὸν παυσανίαν λιμῷ καταστρέψαι τὸν βίον. Mater Pausaniae Ἀγχιθέα vocatur ap. Suidam v. Παυσανίας; sed Ἀλκαθόα ap. shcol. Aristoph. Equit. 74. Pseudoplutarch. in Parall. e. 10 Agesilaum patrem laterem attulisse narrat, addens: ἡ δε μήτηρ καὶ ἄταφον ἔρριψεν, ὡς Χρύσερμος ἐν βʹ ἱστοριῶν. — κολάσεως] Dicendum erat τῆς κατὰ τοῦ παιδὸς κρίσεως. — ἐνῳκοδόμησεν] sic etiam Diodor.; ἀπῳκοδ. Thucydies 1, 134: τοῦ δὲ οἰκήματος, τὸν ὄροφον ἀφεῖλον καὶ τὰς θύρας, ἔνδον ὄντα τηρήσαντες αὐτὸν καὶ ἀπολαβόντες ἀπῳκοδόμησαν, προσκαθεζόμενοί τε ἐξεπολιόρκησαν λιμῷ. Themistocles epist. 2: καὶ ἀνοικοδομήσαντες (leg. ἀποικ.) τὴν εἴσοδον καὶ ἀνελόντες τὴν ὀροφὴν τοῦ οἰκοῦ ὑπ ̓ ἐνδείας αὐτῷ παρέσχον ἱκέτῃ μένοντι ἀπολέσθαι. Cornelius Nep. Pausa. 5: Hinc ne exire posset, ephori valvas ejus xdis obstruxerunt, tectumque sunt demoliti, quo facilius sub divo periret. — ἀνελόντες] ἀνελθόντες codex. — ἐξέρριψαν] Cf. Chrysermus ap. Pseudoplutarch. l. l, Suidas l. l.: Καὶ οὕτως ἔνδον ἀπέθανε, τὸ δὲ σῶμα εἰς τὸν κεάδαν ἔρριψαν... Νοσησάσης δὲ τῆς πόλεως εἰκονα ἔστησαν χαλκῆν Παυσανίου καὶ ἐσώθησαν. Aelianus Var. Hist. 4, 7: Λακεδαιμόνιοι Παυσανίαν μηδίσαντα οὐ μόνον λιμῷ ἀπέκτειναν, ἀλλα καὶ τὸν νεκρὸν ἐξέβαλον αὐτοῦ ἐκτὸς τῶν ὄρων, ὥς φησιν Ἐπιτμίδης [Ἐπιτίμαιος legi vult Pape in Lexico nomin. Propr. Perperam. Historia affertur ut probetur τοῖς κακοῖς οὐδὲ τὸ ἀποθανεῖν εἶναι. Itaque Epitimidem fuisse puto philosophum illum Cyrenaeum, Antipatri Aristippei discipulum, cujus meminit Diogenes Laert. 2, 8, 7. Is praecepta philosophica historiae exemplis probaverit]. Aliter Thucydides l. l.: Καὶ αὐτὸν ἐμέλλησαν μὲν ἐς τὸν Καιάδαν, οὗπερ τοὺς κακούργους, ἐμβάλλειν· ἔπειτα ἔδοξε πλησίον που κατορύξαι. § 5. Λοιμὸς] Pestem praeter Aristodemum unus Suidas l. l. memorat, qui eo quoque cum Nostro facit, quod unam Pausaniae statuam, non vero duas, ut ceteri produnt, erectas esse dicit. — Θεοῦ χρήσαντος] Thucydides 1, 134, 4: ὁ δὲ θεὸς ὁ ἐν Δελφοῖς τόν τε τάφον ὕστερον ἔχρησε τοῖς Λακεδαιμονίοις μετενεγκεῖν οὔπερ ἀπέθανεν,... καὶ ὡς ἄγος αὐτοῖς ὃν τὸ πεπραγμένον δύο σώματα ἀνθ ̓ ἑνὸς τῇ Χαλκιοίκῳ ἀποδοῦναι. Οἱ δὲ ποιησάμενοι χαλκοῦς ἀνδριάντας δύο ὡς ἀντὶ Παυσανίου ἀνὲθεσαν. Cf. Diodor. 11, 45, 9, Pausanias 3, 17, 7. Apud Plutarh. De sera num. Vind. 17, p. 673, 10, ed. Didot. legitur: Σπαρτιάταις χρησθὲν ἱλάσασθαι τὴν Παυσανίου ψυχήν, ἐξ Ἰταλίας μεταπεμφθέντες οἱ ψυχαγωγοὶ καὶ θύσαντες ἀπεσπάσαντο τοῦ ἱεροῦ τὸ εἴδωλον. In quibus pro ἐξ Ἰταλίας, quod jure mireris, scribendum esse censeo ἐκ Φιγαλίας. Nimirum Lacedaemonii fecerunt quod ipse etiam Pausanias, ut Cleonices manes placeret, focerat sec. Pausaniam 3, 17, 9, ubi profectus esse dicitur ἐς Φιγάλειαν τὴν Ἀρκάδων παρὰ τοὺς ψυχαγωγούς.</commentary>
		<note></note>
		<page>10</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="10" dfhg_id="10820" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:ix" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:ix">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>IX</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ζητήσεως δὲ οὔσης παρὰ τοῖς Ἕλλησι τίνας δεῖ προγραφῆναι αὐτῶν τῶν συμμεμαχηκότων ἐν τῷ Μηδικῷ πολέμῳ, ἐξεῦρον οἱ Λακεδαιμόνιοι τὸν δίσκον, ἐφ ̓ οὗ κυκλοτερῶς ἐπέγραψαν τὰς ἠγωνισμένας πόλεις, ὡς μήτε πρώτους τινας γεγράφθαι μήθ ̓ ὑστέρους.</text>
		<translation>Quaerentibus Graecis quinam eorum qui in bello Medico socia arma junxissent, primo loco inscribendi essent, Lacedaemonii discum invenerunt, in quo nomina civitatum, quae contra Persas dimicarant, in orbem disposita exararunt, adeo ut neque priora aliqua neque posteriora inscripta esse dicere liceret.</translation>
		<commentary>IX. Haec alius nemo tradidit. Cf. Quae de Iphiti disco Olympico habet Pausanias 5, 20, 1: ὁ δὲ τοῦ Ἰφίτου δίσκος τὴν ἐκεχειρίαν, καθ ̓ ἣν ἐπὶ τοῖς Ὀλυμπίοις ἐπαγγέλλουσιν οἱ Ἠλεῖοι, ταύτην οὐκ ἐς εὐθὺ ἔχει γεγραμμένην, ἀλλὰ ἐς κύκλου σχῆμα περίεισιν ἐπὶ τῷ δίσκῳ τὰ γράμματα. Cf. Phlegontis Olympion. In Fr. Hist. 3, p. 603. Nostrum quoque discum in quo, sicuti in tripode Delphico, nomina civitatum quae socia contra persas arma junxerant, inscripta leget antur, Olympiae dedicatum esse puto ludis Olympiadis 76, quae prima fuit post proelium Plataeense. Quae praecedunt, Aristodemus, sicuti Diodorus, sub Olymp. 75, 4 narravit. lisdem ludis Themistocles utpote Graeciae liberator ingenti plausu exceptus esse narratur ap. Plutarch. Themist. 17, 4, Pausan. 8, 50, 3, Aelian. V. H. 13, 43, Themist. epist. 11, 17. Aristodemus haec narrare non potuit.</commentary>
		<note></note>
		<page>12</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="11" dfhg_id="10821" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:x" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:x">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>X</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Λακεδαιμόνιοι δὲ, ἐπειδὴ τὰ τοὺ Παυσανίου ἐπονειδίστως ἐκεχωρήκει, τοὺς Ἀθηναίους ἔπειθον λέγοντες ἐν ταῖς Παυσανίου ἐπιστολαῖς κοινωνὸν εὑρηκέναι τῆς προδοσίας Θεμιστοκλέα. Ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς δεδοικὼς τοὺς Λακεδαιμονίους οὐκ ἔμεινεν ἐν τῷ Ἄργει, ἀλλὰ παρεγένετο εἰς Κέρκυραν κἀκεῖθεν εἰς Μολοσσοὺς πρὸς Ἄδμητον βασιλεύοντα, καίτοι ἐχθρὸν αὐτῷ πρότερον. (2) Τῶν δὲ Λακεδαιμονίων παραγενομένων πρὸς τὸν Ἄδμητον καὶ ἐξαιτούντων αὐτὸν, ἡ γυνὴ τοὺ Ἀδμήτου ὑπέθετο Θεμιστοκλεῖ ἁρπάσαι τὸν τοῦ βασιλέως παῖδα καὶ καθεσθῆναι ἐπὶ τῆς ἐστίας ἱκετεύοντα. Πράξαντος δὲ τοῦ Θεμιστοκλέους, ὁ Ἄδμητος κατελεήσας αὐτὸν οὐκ ἐξέδωκεν, ἀλλ ̓ ἀπεκρίθη τοῖς Πελοποννησίοις μὴ ὅσιον εἶναι ἐκδοῦναι τὸν ἱκέτην. (3) Ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς οὐκ ἔχων ὅπου ὑποστρέψει, ἐπὶ τὴν Περσίδα ἔπλει. Ἐκινδύνευσε δὲ καὶ πλέων ἁλῶναι καὶ παραληφθῆναι. Νάξον γὰρ πολιορκούντων τῶν Ἀθηναίων, ἡ ναῦς τοῦ Θεμιστοκλέους, χειμῶνος ἐπιγενομένου, προσήγετο τῇ Νάξῳ· ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς δεδοικὼς μήποτε συλληφθῇ ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων, ἠπείλησε τῷ κυβερνήτῃ ἀναιρήσειν αὐτὸν, εἰ μὴ ἀντέχοι τοῖς πνεύμασιν· ὁ δὲ κυβερνήτης δείσας τὴν ἀπειλὴν, ὥρμησεν ἐπὶ σάλου νύκτα καὶ ἡμέραν, καὶ ἀντέσχε τοῖς ἀνέμοις· καὶ οὕτω Θεμιστοκλῆς διασωθεὶς παρεγένετο εἰς τὴν Περσίδα. (4) Καὶ Ξέρξην μὲν οὐ κατέλαβε ζῶντα, Ἀρταξέρξην δὲ τὸν υἱὸν αὐτοῦ· ᾧ οὐκ ἐνεφανίσθη, ἀλλὰ διατρίψας ἐνιαυτὸν καὶ μαθὼν τὴν Περσικὴν γλῶσσαν, τότε παρεγένετο πρὸς τὸν Ἀρταξέρξην· καὶ ὑπέμνησεν αὐτὸν τῶν εὐεργεσιῶν, ἃς ἐδόκει κατατεθεῖσθαι εἰς τὸν πατέρα αὐτοῦ Ξέρξην, λέγων καὶ τῆς σωτηρίας αὐτῷ γεγενῆσθαι αἴτιος, [ἐνδε]ίξα[ς λύσειν τοὺς Ἕλλ]ηνας τὸ ζεῦγμα. Ὑπέσχετο δὲ, εἰ λάβοι στρατὸν παρ ̓ αὐτοῦ, χειρώσασθαι τοὺς Ἕλληνας. (5) Ὁ δὲ Ἀρταξέρξης προσσχὼν τοῖς εἰρημένοις, ἔδωκεν αὐτῷ στρατὸν καὶ τρεῖς π0όλεις εἰς χορηγίαν, Μαγνησίαν μὲν εἰς σῖτον, Λάμψακον δὲ εἰς οἶνον, Μυοῦντα δὲ εἰς ὄψον. Λαβὼν δὲ Θεμιστοκλῆς καὶ παραγενόμενος εἰς Μαγνησίαν, ἐγγὺς ἤδη γενόμενος τῆς Ἑλλάδος μετενόησεν, οὐχ ἡγησάμενος δεῖν πολεμεῖν τοῖς ὁμοφύλοις· θύων δὲ τῆ Λευκοφρύνῃ Ἀρτέμιδι, σφαττομένου ταύρου ὑποσχὼν φιάλην καὶ πληρώσας αἵματος ἔπιεν καὶ ἐτελεύτησεν.</text>
		<translation>Lacedaemonii, quum res Pausaniae probrose cessissent, Atheniensibus persuaserunt probari Pausaniae epistolis Themistoclem proditionis fuisse socium. Is igitur timens Lacedaemonios, relictis Argis, in Corcyram, inde vero ad Molossorum regem Admetum, qui prius ipsi inimicus fuerat, se contulit. (2) Advenientibus deinde Lacedaemoniis qui Themistoclem exposcerent, uxor Admeti ei consuluit, ut arrepto regis filio supplex in foco consideret. Quod quum fecisset Themistocles, Admetus misericordia motus supplicem non tradidit, sed nefas id fore Peloponnesiis respondit. (3) Tum Themistocles non habens quo se converteret, in Persiam navigavit. Quo in itinere periculum erat ne comprehenderetur; nam suborta tempestate navis Themistoclis ad Naxum delata est quo tempore Athenienses insulam obsidebant. Themistocles metuens ne in manus Atheniensium incideret, mortem gubernatori minatus est, nisi ventis resisteret. Metu gubernator perculsus per noctem diemque in salo navem in anchoris tenuit ventisque restitit. Sic salvus Themistocles in Persiam venti. (4) Ibi Xerxem quidem in vivis non repperit, sed tilium ejus Artaxerxem. Ejus vero in conspectum non statim venit primo adventu, sed post anni demum moram, quo tempore linguam Persicam didicit, ad regem profectus est, eique in memoriam revocavit beneficia, quae in Xerxem ejus patrem contulisse sibi videretur, et inter alia dixit salutis se regi auctorem fuisse eo quod pontem in Hellesponto Graecos soluturos esse indicasset. Idem, si exercitus daretur, Graecos se debellaturum esse promisit. (5) Fidem dictis adhibens Artaxerxes et exercitum et in sumptus faciendos tres dedit urbes, Magnesiam quae panem praeberet, Lampsacum unde vinum sumeret, et Myuntem ex qua obsonium haberet. Quibus acceptis Themistocles Magnesiam profectus quum jam in propinquo Graeciae esset, coepti eum poenituit; nam popularibus bellum inferre nefas putabat. Itaque Minervae Leucophrynae sacrificium peragens mactati bovis sanguinem subjecta phiala exceptum hausit et sic e vita se subduxit. </translation>
		<commentary>X. § 1. Καίτοι] καὶ cod. Post ἐχθρὸν exciderit ὄντα. § 3. Πολιορκούντων] πολεμούντων codex. Cf. supra c. 4 § 1. Thucyd. 1, 137, 2: καταφέρεται χειμῶνι ἐς τὸ Αθηναίων στρατόπεδον, ὃ ἐπολιόρκει Νάξον. — τῇ Νάξῳ] malim τῇ νήσῳ. — ἠπείλησε etc.] Aliter de his narrat Thucydides. — νύκτα] νύκταν cod. — οὐκ ἐφανίσθη] Ante haec excidisse videtur τότε μὲν vel παραχρῆμα μὲν vel tale quid. § 4. Ἀρταξέρξην] Sic recte etiam Thucydides 1, 137, Charon ap. Plutarch. Them. 27, Cicero ad Att. 10, 8, 7. Cornelus Nep. Them. 9, Philostratus Vit. Apoll. 1, 29, Suidas v. Θεμιστοκλῆς, Tzetzes Chil. 10, 360, Themistius or. 15, p. 190. Pro Artaxerxe Xerxem nominarunt plurimi, ut Cornel. Nep. ait, ex quibus Plutarchus recenset Ephorum, Dinonem, Heraclidem, Clitarchum, ἔτι δ ̓ ἄλλους πλείονας, inter quos nos novimus Dodorum 11, 27, 3 et 11, 56, 5, Strabonem p. 587 et 636, Valerium Max. 5, 3, 3. 8, 7, 15, Libanium vol. L, p. 464 R. Error nasci potuit vel ex eo quod postrema Xerxis et prima Artaxerxis tempora, intercedente Artahani regno separata, confunderentur, vel ex eo quod cum falsa reum Themistoclis chronologia genuinus ordo rerum Persicarum componeretur. Aristodemus Artaxerxis tempora ad errorem suum de temporibus Themistoclis accommodavit; id enim vel inde patet quod themistoclem ante pugnam ad Eurymedontem commissam mortuum esse dicit. — γεγενῆσθαι] γενήσεσθαι cod. — ὑπέμνησεν αὐτὸν] ἐπεμν. αὐτῶ cod. — ἐνδείξας ... Ἕλληνας] Inclusas literas absumsit lacuna initio folii 87. De re v. Thuc. 1, 137, 4. Cornel. Them. 4. § 5. Προσχὼν ... δέδωκεν cod. — τῆς Ἑλλάδος] Intellige graecase civitates Asiae minoris. — Λευκοφρύνῃ] λευκοφρύνι cod. De variis hujus nominis formis v. Steph. Thes. v. λεύκοφρυς. Ceterum ad Aristodemi narrationem proxime accedunt ea quae leguntur ap. Schol. Aristoph. Equit. 84 et apud Suidam v. Θεμιστοκλῆς: Θεμιστοκλῆς καταφυγὼν πρὸς Ἀρταξέρξην, τὸν Ξέρξου τοῦ Πέρσου παῖδα, καὶ τιμηθεὶς τὰ μέγιστα παρ ̓ αὐτοῦ, ὡς τρεῖς πόλεις εἰς ὄψον καὶ καὶ ἄρτον καὶ ποτὸν λαβεῖν, Μαγνησίαν, Μυοῦντα, Λάμψακον· ἐπηγγείλατο οὖν καταδουλώσεσθαι τὴν Ἑλλάδα, δύναμιν εἰ λάβοι· παραγενόμενος δὲ ἄμα τῷ στρατεύματι εἰς Μαγνησίαν, καταγνοὺς ἑαυτοῦ, εἰ δι ̓ αὐτὸν σωθέντες Ἕλληνες δι ̓ αὐτοῦ δουλεύσουσι βαρβάροις, προφάσει χρησάμενος, ὥς θυσίαν ἐπιτελέσαι βούλεται καὶ ἱερουργῆσαι τῇ Λευκοφρυήνῃ (...υίνῳ codd.) Ἀρτέμιδι, τῷ ταύρῳ ὑποθεὶς τὴν φιάλην καὶ ὑποδεξάμενος τὸ αἷμα χανδὸν πιὼν ἐτελεύτησεν.</commentary>
		<note></note>
		<page>12</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="12" dfhg_id="10822" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xi" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xi">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XI</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Οἱ δὲ Ἕλληνες [οὐ] γνόντες ταῦτα ἐξεδίωκον τὸν στρατὸν τὸν ἅμα τῷ Θεμιστοκλεῖ, (καὶ) παραγενόμενοι δὲ ἔγνωσαν, καὶ ἀντεπεστράτευον τῷ Ἀρταξέρξῃ, εὐθέως τε τὰς Ἰωνικὰς καὶ τὰς λοιπὰς πόλεις Ἑλληνίδας ἠλευθέρουν Ἀθηναῖοι. (2) Κίμωνος δὲ τοῦ Μιλτιάδου στρατηγοῦντος ἀνέπλευσαν ἐπὶ τὴν Παμφυλίαν κατὰ τὸν λεγόμενον Εὐρυμέδοντα ποταμὸν, καὶ ἐναυμάχησαν Φοίνιξι καὶ Πέρσαις, καὶ λαμπρὰ ἔργα ἐπεδείξαντο, ἕκατόν τε ναῦς ἑλόντες αὐτάνδρους ἐπεζομάχησαν, καὶ δύο τρόπαια ἔστησαν, τὸ μὲν κατὰ γῆς, τὸ δὲ κατὰ θάλατταν. (1) Ἔπλευσαν δὲ καὶ κατὰ Κύπρον καὶ ἐπ ̓ Αἴγυπτον. Ἐβασίλευσε δὲ τῆς Αἰγύπτου Ἰνάρως υἱὸς Ψαμμητίχου, ὃς ἀποστὰς Ἀρταξέρξου βοηθοὺς ἐπηγάγετο αὑτῷ τοὺς Ἀθηναίους, οἵτινες ἔχοντες σʹ ναῦς ἐπολέμησαν ἐπὶ ἔτη ἓξ τοῖς βαρβάροις. (4) Μετὰ δὲ ταῦτα Μεγάβυζος ὁ Ζωπύρου καταπεμφθεὶς ὑπὸ Ἀρταξέρξου, ὡρμημένων τῶν Ἀθηναίων ἐν τῇ καλουμένῃ Προσωπίτιδι νήσῳ ἐπί τινος ποταμοῦ, ἐκτρέπει τὸ ῥεῖθρον τοῦ ποταμοῦ ἐποίησέ τε τὰς ναῦς ἐπὶ τῆς γῆς ἀπολειφθῆναι. Ἐκτραπεισῶν δὲ νʹ νεῶν Ἀττικῶν προσπλεουσῶν τῇ Αἰγύπτῳ, οἱ περὶ τὸν Μεγάβυζον καὶ ταύτας παρέλαβον, καὶ ἃς μὲν διέφθειραν, ἃς δὲ κατέσχον. Τῶν δὲ ἀνδρῶν οἱ μὲν πλείους διεφθάρησαν, ὀλίγοι δὲ παντάπασιν ὑπέστρεψαν εἰς τὴν οἰκείαν.</text>
		<translation>Graeci horum ignari exercitum qui cum Themistocle erat, persecuturi erant, sed quum advenientes rem cognovissent, contra Artaxerxem expeditionem susceperunt, et confestim Ionicas ceterasque civitates Graecas Athenienses in libertatem vindicarunt. (2) Sub Cimone autem, Miltiadis filio, in Pamphyliam vecti prope Eurymedontem fluvium proelio navai cum phoenicibus persisque commisso praeclare rem gesserunt; nam centum naves una cum viris ceperunt, ac deinde terrestri proelio vicerunt, adeo ut duo tropaeea, alterum navalis, alterum terrestris victoriae, erigerent. (3) Navigarunt etiam in Cyprum et Aegyptum. In Aegypto tum regnabat Inaros Psammetichi filius. Is quum ab Artaxerxe defecisset, Athenienses auxilio arcessiverat, qui cum classe ducentarum navium per sex annos bellum contra barbaros sustinuerunt. (4) Post haec vero Megabyzus, Zopyri filius, ab Artaxerxe missus, classe Atheniensium in prosopitide insula ad fluvium quendam stationem habente, alveum fluvii alio avertit eoque effecit ut naves Atheniensium in sicco relinquerentur. Et quum aliae quinquaginta naves Atticae in Aegyptum navigantes de recto cursu deflexissent, his quoque Megabyzus potitus partem earum destruxit, partem vero servavit. Militum pars major periit, perpaucis domum reverti contigit. </translation>
		<commentary>XI. § 1. οὐ γνόντες ταῦτα] ac. Mortem Themistoclis. Particulam οὐ inserui, adeo ut in sqq. vox καὶ abundet. Cimonem, antequam ad Eurymedontem pugnaretur, Cariae et Lyciae urbes in fidem recepisse tradit Dicdorus 11, 60, 4. Quod haec Cimonis expeditio (an. 466) cum themistoclis historia componitur. Id merum est commentum. Vera temporum supputatio, ex qua Cimonis expeditio ad annum 466 pertinet, conflatur cum falsa illa chronologia septem annis aberrante, qua mors Themistoclis eidem anno 466 pertinet, conflatur cum falsa illa chronologia septem annis aberrante, qua mors Themistoclis eidem anno 466 assignatur. Cum Aristodemo unus ille facit quem exscripsit Suidas: Κίμων, Μιλτιάδου, ἐπὶ τοὺς σὺν Θεμιστοκλεῖ κατελθόντας βαρβάρους ἐστρατήγησε, καὶ πλεύσας εἰς Κὐπρον καὶ Παμφυλίαν ἐπολέμησε καὶ ἐπ ̓ Ἐὐρυμέδοντι ποταμῷ ναυσὶ καὶ πεζῷ νικᾷ ἐπὶ τῆς αὐτῆς ἡμέρας. Οὕτος ἡμέρας. Οὕτος ἔταξε (cf. Infra c. 13, 2) καὶ τοὺς τοὺς ὅρους τοῖς βαρβάροις ἐκτός τε γὰρ Κυανέων καὶ Χελιδονέων καὶ Φασήλιδος (πόλις δὲ αὕτη τῆς Παμφυλίας) ναῦν Μηδικὴν μὴ πλεῖν νόμῳ πολέμου, μηδὲ ἵππου δρόμον ἡμέρας ἐντὸς ἐπὶ θάλατταν καταβαίνειν βασιλέα, αὐτονόμους τε εἶναι τοὺς Ἕλληνας τοὺς ἐν Ἀσίᾳ. Ἐν Κιτίῳ δὲ τῆς Κύπρου τελευτᾷ. § 2. ἑκατὸν δὲ ναῦς] Similiter rem narrat Diodorus 11, 60, 5: καὶ πολλὰς μὲν τῶν ἐναντίων ν(??)ιῦς διέφθειραν, πλείους δὲ τῶν ἑκατὸν σὺν αὐτοῖς τοῖς ἀνδράσιν εἷλον. Thucydides 1, 100: εἷλον τριήρεις Φοινίκων καὶ διέφθειραν τὰς πάσας ἐς τὰς διακοσίας [In eodem Thuc. capite § 3 pro Θρᾳκῶν ξυμπάντων ξυμπάντων legerim Θρ. ξυστάντων] Cum Thucydide facit Plutarchus Cimon. 12, 10. § 3. Ἰνάρως] Ἴναρος codex, sicut Photius in Excerptis Ctesianis. Deinde ψαμμιτείχου codex. — ἐπηγάγετο ... σ ναῦς] Thucyd. 1, 104: Ἰνάρως ... ἀπέστησεν Αἰγύπτου τά πλέῳ ἀπὸ βασιλέως Ἀρτοξέρξου, καὶ αὐτὸς ἄρχων γενόμενος Ἀθηναίους ἐπηγάγετο. Οἱ δὲ (ἔτυχον γὰρ ἐς Κύπρον) στρατευόμενοι ναυσὶ διακοσίοις αὑτῶν τε καὶ τῶν ξυμμάχων, ἦλθον ἀπολιπόντες τὴν Κύπρον. Pro ducentis navibus Diodorus 11, 71 et 13, 25 trecentas dicit, sed alio loco (11, 74, 3) ducentas et ipse habet. — ἐπὶ ἔτη ἓξ]Thuc. 1, 110, 1: οὕτω μὲν τὰ τῶν Ἑλλήνων πράγματα ἓξ ἔτη πολεμήσαντα. Gestum est bellum ab Ol. 81, 1 ad Ol. 81, 2 (460/459—455/454). Aliter Aristodemus statuit, qui, narrato hoc bello, verbis μετὰ δὲ ταῦτα transit ad bellum quo ad Tanagram puguatum est anno 457. Probabiliter in his quoque, sicut in aliis plurimis, a vera chronologia septem annorum spatio recedit, adeo ut bellum relatum sit ad annos 467-461. Eodem modo statuerit auctor schol. ad Aristoph. Plut. 178, qui Inarum Xerxe (qui an. 465 mortuus est) adhuc regnante defecisse dicit. Ἰνάρως, ait, ὁ τῶν Αἰγυπτίων βασιλεὺς, ἀπέστησε τοῦ βασιλέως Ξέρξου μοῖράν τινα τῆς Αἰγύπτου, καὶ χρήματα πέμψας τοῖς Ἀθηναίοις ἔλαβε συμμάχους· οἵτινες καὶ διαπεράσαντες εἰς τὴν Αἴγυπτον καὶ ἔν τινι τῶν τοῦ Νείλου στομάτων ἀναπλεύσαντες προσέσχον τοῖς ἕλεσι. Μεγάβυζος δὲ ὁ τοῦ βασιλέως Περσῶν στρατηγὸς τὸν ποταμὸν διακόψας καὶ ἀλλαχόσε τρέψας εἷλεν ἐκείνους ἐπὶ ξηρᾶς καὶ ἀπέκτεινεν. Alia rerum confusio est apud Diodorum, qui bellum istud per tres tantum annos inde ab an. 463 ad an. 460 gestum esse prodit. § 4. Μετὰ δὲ ταῦτα etc.] Eodem modo rem narrat Thucydides 1, 109, 3; longe aliter Diodorus 11, 77, qui ipsos Athenienses naves suas, ne in hostium potestatem venirent, concremasse, Megabyzum vero virtutem eorum admiratum concessisse dicit, ut incolumes Aegypto excederent. Οἱ μὲν οὖν Ἀθηναῖοι διὰ τὴν ἰδίαν ἀρετὴν τυχόντες τῆς σωτηρίας ἀπῆλθον ἐκ τῆς Αἰγύπτου. καὶ διὰ τῆς Λιβύης εἰς Κυρήνην ἀπελθόντες ἀπελθόντες ἐσώθησαν παραδόξως εἰς τὴν πατρίδα. — ἐκτραπεισῶν] Naves in Mendesium Nili ostium aberrarunt, quum cursus dirigendus esset in os Canobicum, ut Atheniensibus infra Memphin in Prosopitide insula collocatis auxiliari possent. Thucyd. 1, 110, 4: Ἐκ δὲ τῶν Ἀθηνῶν καὶ τῆς ἄλλης συμμαχίδος πεντήκοντα τριήρεις διάοχοι πλέουσαι ἐς Αἷγυπτον ἔσχον κατὰ τὸ Μενδήσιον κέρας, οὐκ εἰδότες τῶν γεγενημένων οὐδέν· καὶ αὐτοῖς ἔκ τε τῆς γῆς ἐπιπεσόντες πεζοὶ καὶ ἐκ θαλάττης Φοινίκων ναυτικὸν διέφθειραν τὰς πολλὰς τῶν νεῶν, οἱ δ ̓ ἐλάσσους διέφυγον πάλιν.</commentary>
		<note></note>
		<page>13</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="13" dfhg_id="10823" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Μετὰ δὲ ταῦτα Ἐλληνικὸς πόλεμος ἐγένετο Ἀθηναίων καὶ Λακεδαιμονίων ἐν Τανάγρᾳ· καὶ οἱ μὲν Λακεδαιμόνιοι ἦσαν τὸν ἀριθμὸν μύριοι τρισχίλιοι, οἱ δὲ Ἀθηναῖοι μύριοι ἑξακισχίλιοι· καὶ νικῶσιν Ἀθηναῖοι (2) Παραταξάμενοι δὲ πάλιν ἐν Οἰνοφύτοις, στρατηγοῦντος αὐτῶν Τολμίδου καὶ Μυρωνίδου, ἐνίκησαν Βοιωτοὺς καὶ κατέσχον Βοιωτίαν.</text>
		<translation>Post haec Graecanicum bellum Atheniensium et Lacedaemoniorum exarsit, in quo ad Tanagram proelium commissum est. Lacedaemoniorum Ibi erant tredecim millia, Atheniensium sedecim millia vicerunt Athenienses. (2) Mox altero proelio ad Oenophyta, Tolmida et Myronide ducibus, Boeotos dehellarunt et Boeotia potiti sunt. </translation>
		<commentary>XII, § 1. μύριοι τρισχίλιοι] Aliter Thucydides 1, 107, 2: ἐβοήθησαν τοῖς Δωριεῦσιν ἑαυτῶν τε πεντακοσίοις καὶ χιλίοις ὁπλίταις καὶ τῶν ξυμμάχων μυρίοις. Sic etiam Diodorus 11, 79, 5. — μύριοι ἑξακισχίλιοι] 13000 Athenienses et 1000 socii, sec. Thucyd. l. l. et Diodor. 11, 80, 1. — νικῶσιν Ἀθηναῖοι] immo Lacedaemonii. Unus Aristides orator in Panathenaico (tom. I, p. 256 ed. Dindori) Atheniensium potius quam Lacedaemoniorum victoriam fuisse demonstrare annititur: Τέλος δὲ συμβαλλουσιν ἐκ Τανάγρᾳ τῆς Βοιωτίας· καὶ γενομένων ἀμφοτέρων ἀνδρῶν τοῦ τολμήματος ἀξίων, ἔδοξαν καθ ̓ ἓν τοῦτο Λακεδαιμόνιοι πλέον ἐσχηκέναι (πῶς ἂν εἴποιμι εὐπρεπῶς; ὀκνῶ γὰρ εἰπεῖν), ὅτι οὐκ ἀπώλοντο· καὶ γὰρ ἢν ὅρος οὗτος Ἀθηναίοις μὲν κλεῖσαι τὴν πάροδον, Λακεδαιμονίοις δὲ σωθῆναι οἴκαδε· καὶ κινδυνεύει μόνον τοῦτο τὸ ἔργον τὴν φυγὴν σύμβολον τῆς νίκης ἐσχηκέναι ... Τρεῖς γάρ εἰσιν οἱ μαρτυρήσαντες παράχρημα Ἀθηναίων εἶναι τὴν νίκην, Ἀθηναῖοι, Λακεδαιμόνιοι, Βοιωτοί. Λακεδαιμόνιοι μὲν γὰρ ἠγάπησαν ἀναχωρήσαντες, Ἀθηναῖοι δὲ προῆλθον κατὰ πόδας τῆς μάχης, Βοιωτοὶ δὲ οὐκ ἀντέσχον, ἀλλ ̓ ἡττηθέντες ἐν Οἰνοφύτοις ὑπέκυψαν. Ad haec Scholiasta: Βιάζεται δὲ ὁ Ἀριστείδης τὴν νίκην Λακεδαιμονίων ἧτταν ἀποδεῖξαι. Lacedaemoniorum victoriam fuisse disertis verbis dicit Thucydides 1, 108, 1. Clypeum quem Lacedaemonii ob victoriam Tanagraeam Olympiae dedicarunt, et inscriptum ei epigramma habes ap. Pausaniam 5, 10, 4. Cf. Idem 1, 11, 8. 1, 29, 8. Secundum Justin. 3, 6 aequo Marte utrinque discessum. Similiter Diodorus, 11, 81, 6: τῆς μάχης ἀμφίδοξον λαβούσης τὸ τέλος, συνέβη τούς τε Λακεδαιμονίους ἀμφισβητῆσαι περὶ τῆς νίκης καὶ τοὺς Ἀθηναίους. Cf. etiam Plato Menex. P. 242: ἀμφισβητησίμου δὲ τῆς μάχης γενομένης, διέκρινε τό ὕστερον ἔργον· οἱ μὲν γὰρ ᾤχοντο ἀπιόντες, καταλιπόντες οἷς ἐβοήθουν, οἱ δὲ ἡμέτεροι τρίτη (sic) ἡμέρᾳ ἐν Οἰνοφύτοις νικήσαντες etc. — Τολμίδου καὶ Mup.] De Tolmide in proelio ad Oenophyta Atheniensium duce aliunde non constat.</commentary>
		<note></note>
		<page>14</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="14" dfhg_id="10824" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xiii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xiii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XIII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Εὐθὺς ἐστράτευσαν ἐπὶ Κύπρον, στρατηγοῦντος αὐτῶν Κίμωνος τοῦ Μιλτιάδου. Ἐνταῦθα λιμῷ συνεσχέθησαν, καὶ Κίμων νοσήσας ἐν Κιτίῳ πόλει τῆς Κύπρου τελευτᾷ. Οἱ δὲ Πέρσαι ὁρῶντες κεκακωμένους τοὺς Ἀθηναίους, περιφρονήσαντες αὐτῶν ἐπῆλθον ταῖς ναυσίν, καὶ ἀγὼν γίνεται κατὰ θάλαταν, ἐν ᾧ νικῶσιν Ἀθηναῖοι. (2) Καὶ στρατηγὸν αἱροῦνται Καλλίαν τὸν ἐπίκλην Λακκόπλουτον, ἐπεὶ θησαυρὸν εὑρὼν ἐν Μαραθῶνι ἀνελόμενος αὐτὸν ἐπλούτησεν. Οὗτος ὁ Καλλίας ἐσπείσατο πρὸς Ἀρταξέρξην καὶ τοὺς λοιποὺς Πέρσας. Ἐγένοντο δὲ αἱ σπονδαὶ (ἐπὶ τοῖσδε) ἐφ ̓ ᾧ ἐντὸς Κυανέων καὶ Νέσσου ποταμοῦ καὶ Φασήλιδος, ἥτις ἐστὶν πόλις Παμφυλίας, καὶ Χελιδονέων μὴ μακροῖς πλοίοις καταπλέωσι Πέρσαι, καὶ ἐντὸς τριῶν ἡμερῶν ὁδὸν, ἣν ἂν ἵππος ἀνύσῃ διωκόμενος, μὴ κατιῶσιν. Καὶ σπονδαὶ οὖν ἐγένοντο τοιαῦται.</text>
		<translation>Statim post haec Athenienses in Cyprum expeditionem suscepertunt, duce Cimone Miltiadis filio. Ibi fame detinebantur, et Cimon ad Citium Cypri oppidum morbo vitam finivit. Persae vero Athenienses, quos malis pressos videbant, despicientes, classem eorum adorti sunt. Commisso proelio navali superlores evadunt Athenienses. (2) tum ducem creant Calliam, qui Laccoplutos sive Fossidives cognominabatur, quod ad Marathonem thesauro in fossa abdito potitus divitias nactus esset Callias hic cum Artaxerxe ceterisque Persis foedus pepigit his conditionibus, ut ne intra Cyaneas insulas et Nessum fluvium et Phaselidem Pamphyliae urbem et Chelidonias insulas navibus longis navigarent, et ne intra trium dierum iter, quod equus cui hostis instat perficere posset, mare versus descenderent. Foedus igitur tale erat. </translation>
		<commentary>XIII. § 1. Ἐὐθὺς] Eodem igitur anno quo ad Oenophyta pugnatum est (456), re vera autem septem annis post (449). De expeditone in Cyprum cum Aristodemo facit Thucydides 1, 112; longe aliter de ea exponunt Diodorus 12, 3 et Plutarchus in Cim. 18. — νοσήσας] Diodor. 12, 4, 6: συνέβη δὲ καὶ τὸν Κίμωνα περὶ τὴν Κύπρον διατρίβοντα νόσῳ τελευτῆσαι. Plutarch. l. l. 19: ἀπέθανε δὲ πολιορκῶν Κίτιον νοσήσας, ἔνιοι δὲ φασιν ἐκ τραύματος — Κιτίῳ] Κιτείω cod. § 2. τὸν ἐπίκλην] τὸ ἐπίκλιν cod. De cognominis origine vid. Plutarch. Aristid. 5, Schol. Aristoph. Nub. 65, Themistoci. epist. 8, 3, p. 294, Alciphron. Epist. 1, 19, Hesychius, Photius et Suidas v. Λακκόπλουτος. Calliam, Hipponici filium, ab Atheniensibus legatum Susa ad Artaxerxem missum esse obiter memorat Herodotus 7, 151. Haec legatio ab ea de qua nostro loco agitur, non diversa fuisse videtur. Thucydides neque legationis neque pacis istius famigeratae meminit. Theopompus vidit Athenis pacis conditiones in lapide exaratas, indeque Craterus edidit in Συναγωγῇ ψηφισμάτων (Plutarch. Cim. 13). Porro statuam Calliae Athenis fuisse testatur Pausanias 1, 8, 2. At pacis tabulas Atheniensium vanitati deberi et mala fraude compositas esse (eo haud dubie tempore quo Antalcidas Lacedaemonius Graecos Asiaticos Persis prodidit), Theopompus (ap. Harpocr. v. Ἀττικοῖς γράμμασι) sx eo collegit, quod pacis conditiones non Atticis, sed recentioribus literis Ionicis scriptae erant. Nec aliter stauerit Callisthenes (ap. Plutarch. Cim. l. l.), qui οὖ φησι ταῦτα συνθέσθαι τὸν βάρβαρον, ἀλλ ̓ ἔργῳ ποιεῖν διὰ φόβον ἥττης ἐκείνης (ad (Eurymedontem sc.). Secus vero de his sensisse videtur Ephorus, quippe quem Diodorus sequi solet, ac similiter posteriores scriptores in fama vulgi acquieverunt. Ipsam quidem Calliae legationem non est cur addubitemus, sed non obtinuisse a rege legatus videtur quae Athenienses postulaverant ac serior aetas jactabat (V Curtius Gr. Gesch. tom. 2, p. 169 et 746 not. 60). Subindicatur hoc etiam Demosthenis loco in or. De falsa leg. § 273, p. 428: Ἄπαντες, εὖ οἰδ ̓, ὅτι τὸν λόγον τοῦτον ἀκηκόατε, Καλλίαν τὸν Ἱππονίκου ταύτην τὴν ὑπὸ πάντων θρυλουμένην εἰρήνην πρεσβεύσαντα, ἵππου μὲν δρόμον ἡμέρας πεζῇ μὴ καταβαίνειν ἐπὶ τὴν θάλτταν βασιλέα, ἐντὸς δὲ τῶν Χελιδονέων καὶ Κυανέων πλοίῳ μακρῷ μὴ πλεῖν, ὅτι δῶρα λαβεῖν ἔδοξε πρεσβεύσας, μικροῦ δεῖν ἀπέκτειναν, ἐν δὲ ταῖς εὐθύναις πενκτήκοντ ̓ ἐπράξαντο τάλαντα. — Missa Calliae mentione, pacis conditiones memorant Lycurgus in Leocrat. § 73, Isocrates in Panegyr. § 118, de pace § 80, in Panathen. § 80, Himerius or. 2, § 29, Aristides in Panathen. p. 249, 266, 277, 325, 329 ed. Dindorf. Post proelium ad Eurymedontem pacem compositam tradunt Plutarchus, Lycurgus et Himerius, post Cimonis expeditionem in Cyprum, Diodorus et Aristodemus, majore cum veri specie. Ceterum Diodorus 12, 4, 5 narrat primum Megabyzum et Artabazum de pace facienda legatos Athenas misisse, deinde ab ipsis etiam Atheniensibus ad Persas missos esse πρέσβεις αὐτοκράτορας, quorum princeps Callias Hipponici filius. Aristodemus tum in cetera narratione a Diodoro recedit, tum vero Calliam, legationis ducem αὐτοκράτορα, mutavit in στρατηγόν. Idem fieri videmus apud Suidam, ubi haec: Καλλίας, ὁ Λακκόπλουτος ἐπικληθεὶς, στρατηγῶν πρὸς Ἀρταξέρξην τοὺς ἐπὶ Κίμωνος τῶν σπονδῶν ἐβεβαίωσεν ὅρους· καθ ̓ ὃν εἰςβαλόντες Λακεδαιμόνιοι, Πλειστοάνακτος τοῦ Παυσανίου βασιλεύοντος, ἐδηώσαντο τὴν Ἐλευσῖνα καὶ τὸ Θριάσιον πεδίον. ἔτι τῆς πεντηκονταετίας οὔσης, ἥτις ἤρχετο μετὰ τὴν ἐν Πλαταιαῖς μάχην, ἔληγε δὲ εἰς ἅλωσιν Σάμου καὶ ἀρχὴν τῶν Κερκυραῖκῶν. In his vocem στρατηγῶν, in qua offendit Küsterus et quam Bernhardyus vertendam putavit callide pactus, confirmari vides loco Aristodemi. Secundum Suidam Callias ἐβεβαίωσιν sive confirmavit rataque habuit quae pactus jam erat Cimon, ἅ ἔταξεν Κίμων, ut loco supra laudato (c. 11, § 1) Suidas dixit. Haec ab Aristodemi narratione aliena sunt. Quae sequuntur καθ ̓ ὅν εἰσβαλόντες, etc., adjecta esse videntur ad definiendum tempus legationis, adeo ut ex vera temporum ratione referenda sit ad an. 446 (v. Thucyd. 1, 114, 3), ex falsa autem chronologia ad an. 453. Hoc quoque ab Aristodemo alienum esse inde colligas quod in sequentibus res ad an. 455 pertinens narratur. Noster itaque pacta illa ad eundem annum quo cladem Persae passi sunt, i. e., ex mente Artstodemi, ad an. 456 retulerit, quo Calliam archontem fuissc constat. Deinceps Suidas pro vaga illa temporis notatione quae inest verbis ἔτι τῆς πεντακοντα(??)τίας ούσης, aptius memorasset τὰς σπονδὰς τὰς πενταετεῖς, quae pertinebant ad annos 451-446. Ceterum attendas velim Suidam in eo rursus cum Aristodemo consentire, quod Sami expugnationem, quae in an. 439 incidit, cum rebus anni 432 componit. — ἐσπείσατο] ἐσπήσατο codex. — Νέσσου] Tanquam terminos quos transgredi Persis non liceret, Cyaneas et Chelidonias ponunt Demosthenes, Plutarchus, Himerius et Aristides; Cyaneas et Phaselidem Diodorus et Lycurgus (nisi quod apud utrumque script. Codices pro Φασήλιδος habent Φάσιδος); Phaselidem et Halyn Isocrates de pase § 80 et in Panathen. § 59. Apud Aristodemum Cyaneae et Nessus, ab altera vero parte Phaselis et Chelidoniae memorantur. Inepta haec terminorum cumulatio e diversis fontibus congesta esse videtur. Νέσσος apud Hesiod. Theog. 341, Theophrast. Hist. Pl. 3, 1, 5, Liv. 45, 29, lamblich. Vit. Pyth. 28 Ptolem. Geogr. 3, 11 vocatur notus Thraciae fluvius, quem Herodotus, Thucydides, Aristoteles, Strabo, alii Nestum (hodie Mesto) dicunt. At quum tota haec Τhraciae ora inde a Bosporo tum temporis Atheniensibus tributaria esset, haud assequor quanam probabilitate aliquis dixerit permissum Persis esse ut ad Nessum usque in Aegaeum mare navibus proveherentur, dum ab altera parte vel a Lycio mari prohiberentur. Itaque vereor ne Nessi nomen corruptum sit. Apud Isocratem pro Cyaneis Halyn fluvium poni vidimus. Haud improbabile est alios terminum etiam longius versus ortum removisse, adeo ut ab omnibus oppidis graecis quae in meridionali Ponti ora essent, Persae arcerentur. Fortassis igitur pro Nesso auctor dixerat Hyssum, Trapezuntii agri fluvium, aut Nesin qui in Pontum exit a borea Dioscuriadis et Pisyuntis, ultimarum in hoc tractu coloniarum graecarum. [Hyssi portus in Scylacis codice vocatur Ψωρῶν λιμήν, quod nescio an corrigendum sit in φωρῶν λιμήν, defraudatorum portus; nomen hoc bene cadit in portum in confiniis situm. Cf. Φωρῶν λιμήν, qui in Attica erat juxta Piraeeum.] — τρῶν ἡμερῶν ὁδὸν, ἣν ἃν ἵππος etc.] In his quoque Aristodemus diversa, quae in fontibus suis legerat, male conflavit. Ceteri scriptores aut triduam peditis viam aut equi cursum diurnum habent; hinc Noster triduum equi iter effinxit. Diodor 12, 4, 5: τριῶν ἡμερῶν ὀδόν. Demosthenes de fals. Leg. § 273: ἵππου δρόμον ἡμέρας. Eodem modo Plutarch. Cim. 13, 5, Himerius l. l., Aristides tom. 1, p. 277, qui idem p. 250 spatium detinivit verbis σταδίους φʹ; minus probabiliter σταδίους τ’ exputat Plutarchus l. l.</commentary>
		<note></note>
		<page>15</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="15" dfhg_id="10825" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xiv" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xiv">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XIV</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Μετὰ δὲ ταῦτα Ἑλληνικὸς πόλεμος ἐγένετο ἐξ αἰτίας τοιαύτης. Λακεδαιμόνιοι ἀφελόμενοι Φωκέων τὸν ἐν Δελφοῖς ἱερὸν παρέδοσαν Λοκροῖς, καὶ [ὕστερον Ἀθηναῖοι] ἀφελόμενοι αὐτοὺς ἀπέδοσαν πάλιν τοῖς Φωκεῦσιν. (2) ************************ ****** ὑποστρεφόντων δὲ τῶν Ἀθηναίων ἀπὸ τῆς μάχης, στρατηγοῦντος αὐτῶν Τολμίδου, καὶ γενόμένων κατὰ Κορώνειαν, ἐπιθέμενοι αὐτοῖς ἄφνω Βοιωτοὶ οὖσιν ἀπαρασκεύοις, ἐτρέψαντο αὐτοὺς καί τινας ἐξ αὐτῶν ἐζώγρησαν, οὕστινας, ἀπαιτούντων Ἀθηναίων, οὐ πρότερον ἀπέδοσαν ἢ τὴν Βοιωτίαν ἀπολαβεῖν.</text>
		<translation>Post haec Graecum bellum ortum est hac de causa. Lacedaemonii templum Delphicum Phocensibus ereptum Locris dederunt, mox vero Athenienses Locris ademtum Phocensibus reddiderunt. (2) [Deinde Athenienses contra exules Boeotos profecti et proelio commisso Chaeronea urbe potiti sunt.] Post proelium vero Atheniensibus sub Tolmide duce domum redeuntibus, prope Coroneam urbem Boeoti de improviso imparatos aggressi in fugam verterunt et nonnullos eorum vivos ceperunt, quos exposcentibus Atheniensibus non ante reddiderunt quam ipsi Boeotiam ab illis recepissent. </translation>
		<commentary>XIV. Λοκροῖς] pro Δελφοῖς fortasse librorum vitio legitur. Deinde post vocem καὶ aliquid excidit. Suppleta sumsi e Thucydide 1, 112, ubi haec: Αακεδαιμόνιοι δὲ μετὰ ταῦτα τὸν ἱερὸν καλούμενον πόλεμον ἐστράτευσαν, καὶ κρατήσαντε; τοῦ ἐν Δελφοῖς ἱεροῦ παρέδοσαν Δελφοῖς· καὶ αὖθις ὕστερον Ἀθηναῖοι, ἀποχωρησάντων αὐτῶν, στρατεύσαντες καὶ κρατήσαντες παρέδοσαν Φωκεῦσιν. Plutarch. Pericl. 21: Ἐπεὶ γὰρ οἱ Λακεδαιμόνιοι στρατεύσαντες εἰς Δελφοὺς, Φωκέων εχοντων τὸ ἱερὸν, Δελφοῖς ἀπέδωκαν, εὐθὺς, ἐκείνων ἀπαλλαγέντων, ὁ Περικλῆς ἐπιστρατεύσας πάλιν εἰσήγαγε τοὺς Φωκέας. Diodorus hujus belli non meminit. Schol. Aristoph. Av. 556: γεγόνασι δὲ δύο πόλεμοι ἱεροί· πρότερος μὲν Λακεδαιμονίοι8ς πρὸς Φωκεῖς ὑπὲρ Δελφῶν· καὶ κρατήσαντες τοῦ ἱεροῦ Λακεδαιμόνιοι τὴν προμαντείαν παρὰ Δελφῶν ἔλαβον· ὕστερον δὲ (τρίτῳ ἔτει τοῦ πρώτου πολέμου) Ἀθηναίοις πρὸς Λακεδεμονίους ὑπὲρ Φωνέων· καὶ τὸ ἱερὸν ἀπέδωκαν Φωκεῦσι, καθάπερ καὶ Φιλόχορος ἐν τῷ δ' λέγει. Καλεῖται δὲ ἱερὸς, (??)τι περὶ τοῦ εν Δελφοῖς ἱεροῦ ἐγένετο. Ἱστορεῖ περὶ αὐτοῦ καὶ Θουκυδίδης καὶ Ἐρατοσθένης ἐν τῷ β' καὶ Θεόπομπος ἐν τῷ κέ. Hinc nonnulla Suidas v. ἱερὸς πόλεμος excerpsit. Verba ὕστερον τρίτῳ ἔτει deberi negligentiae excerptoris, qui berbs Thucydidis 1, 112: ὕστερον διαλιπόντων ἐτῶν τριῶν perperam huc traxerit, recte monet Clinton in Fast. Hell. tom. 2. p. 315 edit. sec. Theopompi libro vicesimo quinto sermo erat de bello sacro secundo (an. 357–346), quod prioris quoque belli memoriam renovandi occasionem praebuerit. Similiter res habuerit in Callisthene, quem peculiare opus de sacro bello secundo composuisse constat; nullus enim dubito qui pro Ἐρατοσθένης apud scholiastam reponendum sit Καλλισθένης. § 2.** ὑποστρεφόντων, etc.] Nullam codex lacunam ostendit, quamquam complura excidisse patet. Narrato bello sacro, Thucydides 1, 113 ita pergit: καὶ χρόνου ἐγγενομένου μετὰ ταῦτα, Ἀθηναῖοι, Βοιωτῶν τῶν φευγόντων ἐχόντων Ὀρχομενὸν καὶ Χαιρώνειαν καὶ ἄλλ ̓ ἀττα χωρία τῆς Βοιωτίας, ἐστράτευσαν ἑαυτῶν μὲν χιλίοις ὁπλίταις, τῶν δὲ ξυμμάχων ὡς ἑκάστοις ἐπὶ τὰ χωρία ταῦτα πολέμια ὄντα, Τολμίδου τοῦ Τολμαίου στρατηγοῦντος. Καὶ Χαιρώνειαν ἑλόντες ἀπεχώρουν φυλακὴν καταστήσαντες. Πορευομένοις δ ̓ αὐτοῖς ἐν Κορωνείᾳ Κορωνείᾳ ἐπιτίθενται οἴ τε ἐκ τῆς Ὀρχομένου φυγάδες καὶ ὅσοι τῆς αὐτῆς γνώμης ἤσαν, καὶ μάχῃ κρατήσαντες τοὺς μὲν διέφθειραν τῶν Ἀθηναίων, τοὺς δὲ ζῶντας ἔλαβον. Καὶ τὴν Βοιωτίαν ἐξέλιπον Ἀθηναῖοι πᾶσαν, σπονδὰς ποιησάμενοι ἐφ' ᾧ τοὺς ἄνδρας κομιοῦνται. Καὶ οἱ φεύγοντες Βοιωτῶν κατελθόντες καὶ οἱ ἄλλοι αὐτόνομοι πάλιν ἐγένοντο. Cf. Diodor. 12, 6, Plutarch. Pericl. 18 et Agesil. 19, Pausan. 1, 27, 6, Xenoph. Mem. 3, 5, 4, Plato Alcib. I, p. 112, Isocrat. De big. § 28, Lysias c. Simon. § 45. Series rerum docet ex Aristodemi computo Tolmidem in Boeotia pugnasse Ol. 81, 2. 455–54. Diodorus 12, 6, recte rem refert an. 447. Idem vero etiam ad Ol. 81, 2, obiter notat haeec: ἐπὶ δὲ τούτων Τολμίδης περὶ τὴν Βοιωτίαν διέτριβεν. De his quum aliunde non constet, vereor ne assumta sint ex auctore qui eodem quo Aristodemus modo tempora rerum adornaverat. Tolmidem proelio ad Coroneam cecidisse tradunt Diodorus, Plutarchus et Pausanias; ab Aristodemo hoc propter confusam rerum seriem tradi non potuit.</commentary>
		<note></note>
		<page>16</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="16" dfhg_id="10826" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xv" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xv">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XV</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Καὶ μετὰ ταῦτα εὐθὺς Ἀθηναῖοι περιπλεύσαντες τὴν Πελοπόννησον Γύθειον εἷλον· καὶ Τολμίδης χιλίους ἔχων Ἀθηναίους ἐπιλέκτους, διῆλθε τὴν Πελοπόννησον. Καὶ πάλιν Εὔβοιαν ἀποστᾶσαν εἷλον Ἀθηναῖοι. Ἐν δὲ τούτῳ τοῖς Ἕλλησι σπονδαὶ τριακοντούτεις ἐγένοντο. Τῷ τεσσαρεσκαιδεκάτῳ δὲ ἔτει Ἀθηναῖοι Σάμον πολιορκήσαντες εἷλον, στρατηγοῦντος αὐτῶν Περικλέους καὶ Σοφοκλέους. Ἐν δὲ τῷ αὐτῷ ἔτει (οὕτω) λύονται αἱ τῶν λʹ ἐτῶν σπονδαὶ καὶ ἐνίσταται ὁ Πελοποννησιακὸς πόλεμος.</text>
		<translation>Statim post haec Athenienses Peloponnesum circmnavigantes Gythium ceperunt, et Tolmides, mille Atheniensium manum delectam secum ducens Peloponnesum pervasit. Porro Euboeam, quae defecerat, Athenienses recuperarunt. Eo tempore Graeci tricennalia foedera percusserunt. Anno autem foederum decimo quarto Athenienses Samum obsidione ceperunt sub Pericle et Sophocle ducibus. Eodem auno foedera tricennalia solvuntur et instat bellum Peloponnesiacum.</translation>
		<commentary>XV. Μετά ταῦτα] Tolmidae expeditio pertinet ad an. 455. Igitur ex genuino temporum ordine haec ponenda fuissent ante caput 13 et 14. — Γύθειον] θυγιον codex. v. Thuc. 1. 108, Diodor. 11, 84, Plutarch. Moral. p. 345, D. Deinde narratio Aristodemi refingenda videatur in hunc modum: Γύθειον εἷλον [στρατηγοῦντος Τολμίδου,] καὶ Περικλῆς χιλίους ἔχων, etc. Nam Tolmidae mentio ut desideratur in expeditione qua Gythium captum est, sic parum quadrat in verba διῆλθεν τὴν Πελοπόννησον, etc., quum Tolmides nonnisi maritimum tractum vastaverit, de Pericle autem Plutarchus Per. 19, prodat: ἐθαυμάσθη ... περιπλεύσας Πελοπόννησον· οὐ γὰρ μόνον ἐπόρθησε τῆς παραλίας πολλὴν, ὡς Τολμίδης πρότερον, ἀλλὰ καὶ πόρρω θαλάττης προελθὼν, etc.. Similiter de Pericle Diodorus 11, 85 dicit: τῆς Πελοποννήσου πολλὴν ἐπόρθησεν. Verba Aristodemi χιλίους ἔχων Ἀθηναίους tum ad Tolmidae tum ad Periclis expeditionem reterri possent, siquidem utrumque mille hoplitis instructum fuisse tradunt Diodor. 11, 84 et Thucyd. 1, 108 et 111. Verumtamen errorem, quo Aristodemi narratio laborat, e fonte antiquo repetendum esse probatur loco Aeschinis De fals. Leg. § 75: τὴν Τολμίδου ζηλοῦν στρατηγίαν κελεύων, ὃς χιλίους ἐπιλέκτους ἔχων Ἀθηναίων διὰ μέσης Πελοποννήσου πολεμίας οὔσης ἀδεῶς διεξῄει. — Σοφοκλέους] Θεμιστοκλέους codex. Foederis septimo, non vero decimo quarto; 445, exeunte Ol. 83, 3; Samus autem capta est anno exeunte 439, anno foederis septimo, non vero decimo quarto; at recte Aristodemus quarto et decimo anno (432) foedus solutum esse dicit, testante Thucydide 1, 87, 6: ἡ δὲ διαγνώμη αὕτη ἐκκλησίας τοῦ τὰς σπονδὰς λελύσθαι ἐγένετο ἐν τῷ τετάρτῳ ἔτει καὶ δεκάτῳ τῶν τριακοντουτίδων σπονδῶν προκεχωρηκυιῶν, αἳ ἐγένοντο μετὰ τὰ Εὐβοἵκά. Cf. Idem 1, 24, 3. Vides in his falsam versamque chronologiam ab Aristodemo conflatam esse.</commentary>
		<note></note>
		<page>17</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="17" dfhg_id="10827" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xvi" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xvi">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XVI</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἀἰτίαι δὲ (καὶ) πλείονες φέρονται περὶ τοῦ πολέμου· πρώτης δὲ ἡ κατὰ Περικλέα. Φασὶ γὰρ ὅτι τῶν Ἀθηναίων κατασκευαζόντων τὴν ἐλεφαντίνην Ἀθηνᾶν, καὶ ἀποδειξάντων ἐργεπιστάτην τὸν Περικλέα, τεχνίτην δὲ Φειδίαν, ἁλόντος τοῦ Φειδίου ἐπὶ νοσφισμῷ, εὐλαβηθεὶς ὁ Περικλῆς μὴ καὶ αὐτὸς εὐθύνας ἀπαιτηθῇ, βουλόμενος ἐκκλῖναι τὰς κρίσεις ἐπολιτεύσατο τὸν πόλεμον τοῦτον, γράψας τὸ κατὰ Μεγαρέων ψήφισμα. (2) Διαπιστοῦται δὲ ταῦτα καὶ ὁ τῆς ἀρχαίας κωμῳδίας ποιητὴς λέγων οὕτως· Ω λιπερνῆτες γεωργοί, τἀμὰ δὴ ξυνίετε ῥήματ ̓, εἰ βούλεσθ ̓ ἀκοῦσαι τήνδ ̓ ὅπως ἀπώλετο. Πρῶτα μὲν γὰρ ἦρξεν ἄτης Φειδίας πράξας κακῶς· εἶτα Περικλέης φοβηθεὶς μὴ μετάσχοι τῆς τύχης, τὰς φύσεις ὑμῶν δεδοικὼς καὶ τὸν αὐθάδη τρόπον, ἐμβαλὼν σπινθῆρα μικρὸν Μεγαρικοῦ ψηφίσματος ἐξεφύσησεν τοσοῦτον πόλεμον ὥστ ̓ ἐκ τοῦ καπνοῦ πάντας Ἕλληνας δακρῦσαι τούς τ ̓ ἐκεῖ τούς τ ̓ ἐνθάδε. (3) Καὶ πάλιν ὑποβάς· Πόρνην δὲ Σιμαίθαν ἰόντες Μεγάραδε νεανίαι κλέπτουσι μεθυσοκότταβοι, κᾆθ ̓ οἱ Μεγαρῆς ὀδύναις πεφυσιγγωμένοι ἀντεξέκλεψαν Ἀσπασίας πόρνας δύο. Ἐνθένδ ̓ ὁ πόλεμος ἐμφανῶς κατερράγη Ἕλλησι πᾶσιν ἐκ τριῶν λαικαστριῶν. Ἐνθένδε μέντοι Περικλέης οὑλύμπις ἤστραπτ ̓, ἐβρόντα, συνεκύκα τὴν Ἑλλάδα, ἐτίθει νόμους ὥσπερ σκόλια γεγραμμένους ὡς χρὴ Μεγαρέας [μήτε γῇ] μήτ ̓ ἐν ἀγορᾷ [μήτ ̓ ἐν θαλάττῃ] μήτ ̓ ἐν ἠπείρῳ μένειν. (4) Φασὶ δὲ ὅτι, τοῦ Περικλέους σκεπτομένου περὶ τῆς ἀποδόσεως τῶν λόγων ὑπὲρ τῆς ἐργεπιστασίας, Ἀλκιβιάδης ὁ Κλεινίου, ἐπιτροπευόμενος ὑπ ̓ αὐτοῦ, εἶπεν· «Μὴ σκέπτου πῶς ἀποδῷζ τοὺς λόγους Ἀθηναίοις, ἀλλὰ πῶς μὴ ἀποδῷς.»</text>
		<translation>Causae ejus belli complures perhibentur. Prima ad Periclem pertinet. Etenim quum Athenienses eburneam Minervae statuam faciendam decrevissent, ejusque operis curatorem Periclem, artificem vero Phidiam constituissent, Phidias autem peculatus convictus esset, Periclem ferunt, metuentem ne ipse quoque rationes reddere cogeretur, judicii avertendi causa bellum machinatum esse eo quod illud de Megarensibus decretum scriberet. (2) Fidem horum facit etiam veteris comoediae poeta, qui ita habet (Aristoph. In Pac. vs. 603 sqq): O miseri agricolae, mea jam percipite verba, si voltis audire quomodo haec perierit. Initium scilicet perniciei fult Phidias mala fortona usus, deinde Pericles, metuens ne particeps ejusdem sortis fieret, quia formidabat indolem vestram praefractumque ingenium, injecta parva scintilla Megarici decreti excitavit tantum bellum ut prae fumo omnes Graeci lacrimarent, quique illic quique hic. (3) Et iterum inferius (Acharn. vs. 524 sqq.): Sed Simaetham meretricem profecti Megara adolescentes quidam clam rapiunt ebrili; deinde autem Megarenses dolore exacerbati dua contra surripiunt meretrices Aspasiae, et inde bellum palam erupit Graecis universis tria propter scorta. Deinde vero Pericles ille Olympius fulminabat, tonabat, conturbabat Graeciam, ferebat leges scoliorum ad exemplum scriptas, ut Megarensibus neque in regione neque in foro Attico, neque in mari neque in continente liceret manere. (4) Pericle perpendente quomodo rationes administratae operae Phidianae redderet, Alcibiades Cliniae filius tutori suo dixisse fertur: «Ne tu dispicias quomodo reddas Atheniensibus rationes, sed quomodo non reddas.» </translation>
		<commentary>XVI. § 1. τεχνίτην ... ἁλόντος] τειχνήτην ... ἁλῶντος codex. De hac belli Peloponnesiaci causa ita Diodorus 12, 39: Τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἄγαλμα Φειδέας μὲν κατεσκεύαζε, Περικλῆς δὲ ὁ Ξανθίππου καθισταμένος ἦν ἐπιμελητής· τῶν δὲ συνεργασαμένων τῷ Φειδίᾳ τινες, διενεχθέντες (διαχθέντες vel ἐναχθέντες vel fortasse διεναχθέντες, seducli et incitati, legerim; διενεχθέντες αὐτῷ καὶ πεισθέντες proposuit Sauppius) ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν τοῦ Περικλέους ἐκάθισαν ἐπὶ τὸν τῶν ιβ' θεῶν βωμόν· διὰ τὸ παράδοξον δὲ παράδοξον δὲ προσκαλούμενοι ἔφασαν πολλὰ τῶν ἱερῶν χρημάτων ἔχοντα Φειδίαν δείξειν, ἐπισταμένου καὶ συνεργοῦντος τοῦ ἐπιμελητοῦ Περικλέους· διόπερ ἐκκλησίας συνελθούσης περὶ τούτων, οἱ μὲν ἐχθροὶ τοῦ Περικλέους ἔπεισαν τὸν δῆμον συλλαβεῖν τὸν Φειδίαν, [καὶ ἁλόντος αὐτοῦ, suppleverim] καὶ αὐτοῦ Περικλέους πατηγόρουν ἱεροσυλίαν. Suidas: Φειδίας ἀγαλματοποιὸς, ὃς [τὴν τῆς] ἐλεφαντίνης Ἀθηνᾶς εἰκόνα ἐποίησε, Περικλῆς τοῖς ἀναλώμασι ταχθεὶς ἐνοσφίσατο πεντήκοντα τάλαντα (tot sc. talen in aureum statuae ornatum insumta sunt sec. Diodor. 12, 40; 44 talenta sec. Philochor., 40 sec. Thuc. 2, 13), καὶ ἴνα μὴ δῷ τὰς εὐθύνας πόλεμον ἐκίνησε. Plutarchus Pericl. 31 Phidiam narrat furti quidem convinci non potuisse, sed propterea quod suam ipsius imaginem et Periclis in scuto Minervae exsculpsisset, in carcerem abductum esse, ibique decessisse vel morbo vel dato veneno. Aliam de Phidia narrationem e Philochoro habes in scholio ad Aristoph. Pac. 605, quod quod quomodo disponendum sit, primus nuper docuit Sauppius in Nachrichten der Gesellschuft der wiss. zu Goettingen, 1867, p. 175. In Philochori fragmentis (tom. 1, p. 100, n. 97) exhibendum erat hunc in modum: Φειδίας. Φιλόχορος ἐπὶ Θεοδώρου (Ol. 85, 3. 438; Πυθοδώρου codd.; em. Palmer) ἄρχοντος ταῦτά φησι· «Καὶ τὸ ἄγαλμα τὸ χρυσοῦν τῆς Ἀθηνᾶς ἐστάθη εἰς τὸν νεὼν τὸν μέγαν, ἔχον χρυσίου σταθμὸν ταλάντων μδ', Περικλέους ἐπιστατοῦντος, Φειδίου δὲ ποιήσαντος. Καὶ Φειδίας ὁ ποιήσας, δόξας παραλογίζεσθαι τὸν ἐλέφαντα τὸν (deb. τὸ χρυσίον τὸ) εἰς τὰς φολίδας, ἐκρίθη. Καὶ φυγὼν εἰς Ἦλιν ἐργολαβῆσαι τὸ ἄγαλμα τοῦ Διὸς τοῦ ἐν Ὀλυμπίᾳ λέγεται, τοῦτο δὲ ἐξεργασάμενος ἀποθανεῖν ὑπὸ Ἠλείων ἐπὶ Πυθοδώρου (Σκυθοδ. Codd.; em. Palm.; Ol. 87, 1, 432), ὅς ἐστιν ἀπὸ τούτου ἕβδομος.» [ἐφ οὔ] περὶ Μεγαρέων εἰπὼν (sc. Φιλόχορός φησιν) ὅτι «καὶ αὐτοὶ κατεβόων Ἀθηναίων παρὰ Λακεδαιμονίοις, ἀδίκοις λέγοντες εἴργεσθαι ἀγορᾶς καὶ λιμένων τῶν παρ ̓ Ἀθηναίοις· οἱ γὰρ Ἀθηναῖοι ταῦτα ἐψηφίσαντο, Περικλέους εἰπόντος, τὴν αὐτοὺς αἰτιώμενοι τὴν ἱερὰν τοῖς θεοῖς ἐπεργάζεσθαι (ἀπεργ. cod.; em. Sauppius.)» — Aliud scholion: Λέγουσι δέ τινες ὡς, Φειδίου τοῦ ἀγαλματοποιοῦ δόξαντος παραλογίζεσθαι τὴν πόλιν καὶ φυγαδευθέντος, ὁ Περικλῆς, φοβηθεὶς διὰ τὸ ἐπιστῆσαι τῇ κατασκευῇ τοῦ ἀγάλματος καὶ συνεγνωκέναι τῇ κλοπῇ, ἔγραψε τὸ κατὰ Μεγαρέων πινάκιον, καὶ τὸν πόλεμον ἐπἡνεγκεν, ἵνα ἀπησχολημένοις Ἀθηναίοις εἰς τὸν πόλεμον μὴ δῷ τὰς εὐθύνας, ἐγκαλέσας Μεγαρεῦσιν ὡς τὴν ἱερὰν ὀργάδα ταῖν θεαῖν ἐργασαμένοις. Ἄλογος δὲ φαίνεται ἡ κατὰ Περικλέους ὑπόνοια, ἑπτὰ ἔτεσι πρότερον τῆς τοῦ πολέμου ἀρχῆς τῶν περὶ Φειδίαν γενομένων. Ὁ Φειδίας, ὡς Φιλόχορός φησιν, ἐπὶ Θεοδώρου (Πυθοδώρου cod., em. Palm.) ἄρχοντος τὸ ἄγαλμα τῆς Ἀθηνᾶς κατασκευάσας ὑφείλετο τὸ χρυσίον ἐκ τῶν δρακόντων τῆς χρυσελεφαντίνης Ἀθηνᾶς, ἐφ ̓ ᾧ καταγνωσθεὶς ἐζημιώθη φυγῇ· γενόμενος δὲ εἰς Ἦλιν καὶ ἐργολαβήσας παρὰ τῶν Ἠλείων τὸ ἄγαλμα τοῦ Διὸς τοῦ Ὀλυμπίου καὶ καταγνωσθεὶς ὑπ ̓ αὐτῶν ὡς νοσφισάμενος ἀνῃρέθη.—In his certum est duos afferri Philochori locos, alterum de Phidia, alterum de Periclis decreto Megarico. Minus lique ubinam quaerenda sit horum fragmentorum compages. Sauppius primum fragmentum pertinere censet usque ad verba ἀποθανεῖν ὑπὸ Ἠλείων, adeo ut annus quo necatus sit Phidias, non indicetur. Hoc si probaveris, legendum certe fuerit: ἐπὶ δὲ Πυθοδώρου, ut transitus ad alterum fragmentum aliquo modo significetur. Ego cum ceteris viris doctis verba ἐπὶ Πυθοδώρου ... ἕβδομος cum antecedentibus junxerim, deinde vero insertis verbis ἐφ ̓ οὗ transitum ad sequentia parandum esse suspicor. Quemadmodum Philochorus fabulam de Phidiae furto et morte servavit, sic etiam quae de tempore mortis cum initiis belli Peloponnesiaci componendo perhibebantur, servare potuit, eo tantum a vulgari fama recedens, quod quae Athenis fieri non potuisse intelligebat, ea in Elide accidisse statuit. Ceterum de Phidia apud Eleos capitis condemnato cf. Anonymus rhetor in Notices et Extraits des mas. tom. 14, p. 183 et in not. ad Schol. Aristoph. Av. 605 ed. Dübner., et Seneca Controv. 8, 2, et recte haec dijudicans Sauppius l. l. p. 178.—Igitur quae in comico poeta mendax Mercurius de Phidia et pericle finxit, ea quamvis apud ipsum Aristophanem Trygaeus et chorus tanquam novum quiddam et inauditum plane mirentur, nihilominus historicorum vulgus inde ab Ephoro in historiam ita traduxit, ut res sex septemve annorum spatio separatas conjungerent. Mirae hujus confusionis origo aperte repetenda est ex ista chronologiarum mixtione per totam historiam Atticam obvia, qua res septem annorum divortio sejunctae componuntur et passim causali quodam nexu inter se junguntur. Sic Sami expugnationem (an. 439) et foederis solutionem (an. 432, Pythodoro arch.) eidem anno vindicatas esse modo vidimus. Jam consentaneum est etiam archontes horum annorum 439 et 432 confundi, atque Pythodorum archontem adscribi potuisse rebus anni 439. Ex hoc autem errore deinceps nasci potuit alius, quo duo Pythodori, alter an. 439, alter an. 432, distinguerentur. Id ipsum in Scholiis Arist. Accidisse suspicari licet propterea quod quae de Phidia Minervae artifice narrantur, ad Pythodori annum referuntur, inter hunc vero et alterum Pythodorum anni 432 archontem septem anni intercedere perhibentur, adeo ut pior Pythodorus ad annum 439 pertineat. Eodem facit quod in Eusebii Chronico Armistud: Phidias Minervae signum eburneum fecit anno 439 (Ol. 85, 2) adscriptum sit tum in Maii tum in Aucheri editionibus. At conciliari cum his nequeunt verba scholii: ἐπὶ Πυθοδώρου (an. 432) ὅς ἐστιν ἀπὸ τούτου (ab altero pythodoro) ἕβδομος, ubi reliqua scholiorum ratio flagitaret: ὄγδοος. Jam vero quum a Pytodoro septimus sit θεόδωρος (sec. Diodor. 12, 31 et Schol. Ar. Acharn. 67). archon anni 438, hujus nomen in scholium inferendum esse conjecit palmerius. Quam conjecturam, licet dubitationi obnoxiam, tato avidius arripueris, quum altera ratio errorem Philochori involvat, quem praejudicata de ejus scriptoris auctoritate opinio aegre admiserit. § 2. Διαπιστοῦται δὲ ταῦτα, etc.] Apud Diodorum 12, 40, 6 haec ita habent: Μέμνηται δὲ τούτων καὶ Ἀριστοφάνης ὁ τῆς ἀρχαίας κωμῳδίας ποιητὴς, γεγονὼς κατὰ τὴν τοῦ Περικλέους ἡλικίαν, ἐν τοῖσδε τοῖς τετραμέτροις· ὦ λιπερνῆτες γεωργοί, τἀμά τις ξυνιέτω ῥήματ ̓, εἰ βούλεσθ ̓ ἀκοῦσαι etc. usque ad τούς τ' ἐνθάδε. Καὶ πάλιν ἐν ἄλλοις Εὔπολις ὁ ποιητής· [Immo idem Aristophanes in Acharn. 524). Περικλέης ὁὐλύμπιος ἤστραπτεν, ἐβρόντα, συνεκύκα τὴν Ἑλλάδα. [Insre: Καὶ πάλιν ἐν Δήμοις Εὔπολις ὁ ποιητής·] Πειθώ τις ἐπεκάθιζεν ἐπὶ τοῖς χείλεσιν· οὕτως ἐκήλει, καὶ μόνος τῶν ῥητόρων τὸ κέντρον ἐγκατέλειπε τοῖς ἀκροωμένοις. Αἰτίαι μεν οὖν τοῦ Πελοποννησιακοῦ πολέμου τοιαῦταί τινες ὑπῆρξαν, ὡς Ἔφορος ἀνέραφε. Postremos versus tres e. Demis Eupolis petitos esse aliunde constat (V. Comic. Fragm. p. 162 ed. Didot). Poetae hujus mentio librariorum, ut videtur, culpa in alienum locum transmigravit, ubi fortassis illud ἐν ἄλλοις ortum ex ἐν Δήμοις. Aristodemus Eupolis vcrsus non apposuit, ex Acharnensibus vero plura quam Diodorus exhibet. E fonte communi alia Aristodemus, alia Diodorus selogisse videtur. — ὦ λιπερνῆτες] sic Diodorus; ὠπερθητες, adscripta litera ν supra θ, codex Aristodemi. Ia nostris Aristophanis codd., ex sequioris aetatis recensione, legitur: ὦ σοφώτατοι γεωργοί. — δὴ ξυνίετε] δὴ συνίετε codex, τις ξυνιέτω Diodor., quod praefert Sauppius. — ῥ ήματ ̓ εἰ βούλεσθ ̓] ῥημάτια βούλοισθ ̓ cod. — πρῶτα] πρῶτον codex, contra metrum, siquidem sequentia sana sunt, neque fuisse conjeceris πρῶτον ἐνετάραξεν αὐτὴν sive tale quid. — ἦρξεν ἄτης] e Seidleri conjectura (cf. πρώταρχος ἄτη ap. Aeschyl. Agam. 1165); ἤρξατ ̓ αὐτῆς codex Aristodemi; αὐτῆς ἦρξεν Diodorus et Aristophanis codd., quorum loco παντὸς ἦρξε proposuit Sauppius l. l. Nescio an servari possit αυτης, si scripseris ἦρξ ̓ ἀῦτῆς, primus bellici clamoris auctor fuit — τὸν αὐθάδη] τὸν αὐτοδάξ codd. Aristophanis, quod audacius dictum jam pridem quidam in αὐθάδη mutasse videntur. Ceterum Diodorus hunc versum omisit. Qui deinceps in nostro Aristophane sequitur versus: πρὶν παθεῖν τι δεινὸν αὐτὸς ἐξέφλεξε τὴν πόλιν, neque apud Diodorum neque apud Aristodemum legitur, neque a poeta scriptus esse mihi videtur. — ὥστ ̓ ἐκ τοῦ κάπνου] ὥστε τῷ κάπνῳ Diodorus et codd. Aristoph.; Aristodemi scriptura praestare videtur. § 3. ὑποβὰς] Vox parum apta, quum sequentia ex alia fabula petita sint. Fort. Temere assumta ex auctore, qui alia quaedam e Pace fab. subjunxerat. — πόρνην δὲ Σιμαίθαν ἰόντες] πόρνην ἐς μέθην ἰοῦσαν μεγαρίδα codex. — ἀντεξέκλεψαν] ἀντέκλεψαν cod. — πόρνας δύο] πόρνας β’ codex; πόρνας δύο habet etiam Plutarchus (qui in Pericle 30 priores versus quattuor hujus loci exhibet) et Aristophanis codex Ravennas; vulgo πόρνα δύο praeter necessitatem. — ἐνθένδ ̓ ὁ πόλεμος ἐμφανῶς κατερράγη] Praeferendum hoc vulgatae: κἀντεῦθεν ἀρχὴ τοῦ πολέμου κατερράγη. — λαικαστριῶν] δεκαστριῶν codex. In ultimis versibus quae uncis inclusi, ea in codice omissa sunt. § 4. Alcibiadis dictum paucis memorat Plutarch. in Alcib. c. 7 et in Apophthegm. c. 7. Apud Diodorum 12, 38, 2 haec Alcibiades Pericli dixisse fertur nescio quomodo rationes redderet de pecuniis e communi Graecorum contributione coactis, quarum partem in privatos usus expenderat.</commentary>
		<note></note>
		<page>17</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="18" dfhg_id="10828" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xvii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xvii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XVII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Δευτέρα δὲ αἰτία φέρεται Κερκυραίων καὶ Ἐπιδαμνίων τοιαύτη. Ἐπίδαμνος ἦν πόλις Κερκυραίων· ἄποικος δὲ ἡ Κέρκυρα Κορινθίων. Πλημμελούμενοι ὑπὸ τῶν Κερκυραίων οἱ Ἐπιδάμνιοι, προσποιησάμενοι συμμάχους τοὺς Κορινθίους ὡς μητροπολίτας, ἐστράτευσαν ἐπὶ Κέρκυραν καὶ ἐπολέμουν. (2) Πιεζόμενοι δὲ Κερκυραῖοι τῷ πολέμῳ ἔπεμψαν περὶ συμμαχίας πρὸς Ἀθηναίους, ἔχοντες πολὺ ναυτικόν. Ὁμοίως δὲ καὶ οἱ Κορίνθιοι ἔπεμψαν πρὸς Ἀθηναίους, ἀξιοῦντες ἑαυτοῖς καὶ μὴ τοῖς Κερκυραίοις βοηθεῖν αὐτούς. Οἱ δὲ Ἀθηναῖοι εἵλοντο μᾶλλον βοηθεῖν τοῖς Κερκυραίοις, καὶ ἐναυμάχησαν τοῖς Κορινθίοις οὖσιν ἐνσπόνδοις, καὶ διὰ τοῦτο αἱ σπονδαὶ ἐλύθησαν.</text>
		<translation>Altera belli causa a Corcyraeorum et Epidamniorum rebus repetitur hunc in modum. Epidamnus erat urbs Corcyraeorum, Corcyra vero Corinthiorum colonia. Epidamnii igitur illo tempore a Corcyraeis laesi et susque deque habiti cum Corinthiis, quos, utpote coloniae auctores, socios sibi adjunxerant, contra Corcyram bellum moverunt. (2) Quo pressi Corcyraei legatos societatis ineundae cuusa ad Athenienses miserunt, classe valde pollentes. Similiter vero Corinthii quoque ad Athenienses miserunt petentes ut ipsis, non vero Corcyraeis, auxiliarentur. Athenienses autem Corcyraeis auxilio venire satius duxerunt, et proelium navale cum Corinthiis quantumvis foedere junctis commiserunt. Quo facto foedus solutum est.</translation>
		<commentary>Cf. Thucyd. 1, 24 sqq., Diodor. 12, 30, Plutarch. Pericl. 29. — ἄποικος δὲ ἡ] Κερκυραίων ἄποικος, ἡ δὲ Κέρκυρα, etc.? — ἔχοντες πολὺ ναυτικὸν] fort. leg. ἔχοντας. Ceterum de Corcyraeorum copiis navalibus v. Thucyd. 2. 36. 4.</commentary>
		<note></note>
		<page>19</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="19" dfhg_id="10829" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xviii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xviii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XVIII</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Τρίτη αἰτία φέρεται τοιαύτη. Ποτίδαια πόλις ἄποικος Κορινθίων ἦν φέρεται τοιαύτη. Ποτίδαια πόλις ἄποικος Κορινθίων ἦν ἐπὶ Θρᾴκης. Ἐπὶ ταύτης ἔπεμψαν Ἀθηναῖοι βουλόμενοι παραλαβεῖν αὐτήν. Οἱ δὲ Ποτιδαιᾶται προσέθεντο τοῖς Κορινθίοις, καὶ διὰ τοῦτο μάχη ἐγένετο Ἀθηναίων καὶ Κορινθίων, καὶ ἐξεπολιόρκησαν οἱ Ἀθηναῖοι.</text>
		<translation>Tertia belli causa hujusmodi fuisse fertur. Potidaea urbs erat Corinthiorum colonia ad Thraciam sita. Contra hanc Athenienses emiserunt qui ea potirentur. Potidaeatae autem Corinthios sibi adjunxerunt, atque sic res ad proelium inter Athenienses et Corinthios devenit, urbemque obsidentes Athenienses expugnarunt. </translation>
		<commentary>XVIII. Ποτίδαια] Πολιτίδαια codex. De re v. Thucyd. 1, 56–65, 70 et Diodor. 12, 34, 46.</commentary>
		<note></note>
		<page>19</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="20" dfhg_id="10830" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus.aristodemi_fragmentum.liber_sextus:xix" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.aristodemus:xix">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>ARISTODEMUS</author>
		<section></section>
		<work>ARISTODEMI FRAGMENTUM</work>
		<work_note>Aristodemi fragmentum exstat in cod. Paris. 607 Supplementi inde a fol. 83 v. usque ad fol. 87 v. Haud omnia vero quae in novem his paginis leguntur, Aristodemi sunt; nam in medium fragmentum locus Philostrati intrusus est, qui unam et dimidiam codicis paginam implet inde a fol. 85 v. linea 17 usque ad finem folii 86 v. Videlicet liber Parisinus ex complurium codicum particulis consarcinatus est. Unus horum continebat Philostrati opus de vita Apollonii et historias Aristodemi, descriptus vero erat e codice in quo ordo foliorum subinde turbatus erat, eamque perturbationem scriba parum attentus e prototypo in apographum transtulerat, deinde autem animadverso errore, signis quibusdam notisque lectorem de genuino particularum ordine restituendo admonuit. Sic in priore quoque codicis nostri parte nunc deperdita Aristodemi narrationem interposito Philostrati loco abruptam fuisse puta, fini autem hujus fragmenti appictum exstitisse hoc fere signum: °—X—° Hoc enim ex eo colligitur, quod ad initium nostri fragmenti idem signum appingitur, eique adscriptum legitur: καὶ (?) τὸ σημεῖον· τοῦτό ἐστι τὸ ζητούμενον τοῦ Ἀριστοδήμου, i. e. Quxre hoc signum in antecedentibus, ubi adscriplum ad locum, guo Aristodemi narratio abrupla est; nam gux jam sequuntur, sunt Aristodemi illa qux in antecc. l. l. desiderabantur. Ceterum de codicis ratione videatur Praefatio.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER [SEXTUS?]</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>XIX</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Τετάρτη αἰτία φέρεται ἡ καὶ ἀληθεστάτη. Οἱ Λακεδαιμόνιοι ὁρῶντες αὐξανομένους τοὺς Αθηναίους καὶ νάυσὶ καὶ χρήμασι καὶ ξυμμάχοις .....</text>
		<translation>Quarta denique belli causa eaque verissima haec perhibetur. Lacedaemonii videntes viribus Athenienses augeri et classe et opibus et sociis ..... </translation>
		<commentary>XIX. Cf. Thucyd. 1, 23, 6: Τὴν μὲν ἀληθεστάτην πρόφασιν, ἀφανεστάτην δὲ λόγῳ, τοὺς Ἀθηναίους ἡγοῦμαι μεγάλους γιγνομένους καὶ φόβον παρέχοντας Λακεδαιμονίοις ἀναγκάσαι ἐς τὸ πολεμεῖν.</commentary>
		<note></note>
		<page>20</page>
	</extant_text>
</DFHG>
