<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DIONYSIUS_BYZANTIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="11045" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.dionysius_byzantius.anaplus_bospori:1.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.dionysius_byzantius:1.a">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>DIONYSIUS BYZANTIUS</author>
		<section></section>
		<work>ANAPLUS BOSPORI</work>
		<work_note>FRAGMENTUM E CODICE MUSEI BRITANNICI PETITUM. Fragmentum postremam Anapli Bosporici partem exhibens e Musei Britannici codice add. 19391 primus edidit James Yates, vir clarissimus, in Transactions of the rogal society of literature, vol. VIII, new series. Ipse denuo codicem contuli. Juxta graeca posui latina Petri Gillii, quae jam dedimus in geogr. Min. tom. 2, p. 83-93.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph>a</sub_paragraph>
		<text>(1) ........................... τῶν ἀπὸ τῆς Βιθυνίας βασιλέων· λιμὴν ἐν αὐτῷ πάνυ καλὸς, μεθ ̓ ὃν ἀκρωτήριον Αἰετοῦ ῥύγχος, τοὔνομα μὲν ἀπὸ τοῦ σχήματος, πετρῶδες δὲ ἅπαν καὶ ἀγχιβαθές. (2) Ἔνθεν κόλπος Ἄμυκος ἐπίκλησιν καὶ Γρωνυχία, πεδίον ὕπτιον· θῆραι δ ̓ ἐν αὐτῷ κητωδῶν ἰχθύων. (3) Ἑξῆς Παλῶδες, ἀπὸ τῆς ὁμοίας προχώσεως τοῦ κατὰ Βυζάντιον. (4) Ἔπειτα Κατάγγιον, κόλπος ἰχθύων ἐπαγωγὸς ὡς οὐχ ἕτερος, μᾶλλον δὲ, εἰ χρὴ μηδὲν ὑποστειλάμενον τἀληθὲς εἰπεῖν, μόνος εὔθηρος ἐκ τῆς Χαλκηδονίων ἀκτῆς· τὰ ἄλλα μὲν γὰρ διαφέρει τοσούτῳ τῶν Εὐρωπαίων ὅσῳ ἡ θάλαττα τῆς γῆς. (5) Ἐπ ̓ αὐτῷ δὲ Ὀξύρρους ἄκρα. Μεθ ̓ ἣν πολὺς καὶ ἐπίπεδος αἰγιαλὸς Φρύξου καλεῖται λιμήν. Μεθ ̓ ὃν ἄλλος ὅρμος Φιέλα Χαλκηδονίων τῶν μέγα δυνηθέντων ἀνδρῶν. Ἐπὶ δ ̓ αὐτῷ βουνὸς ὕπτιος καὶ περιφερὴς εἰς κύκλου σχῆμα περιγράφων τὴν βάσιν· θέατρον δέ τις εἰκάσειεν ὁρᾶν, ἀπρονόητον ἐπιτήδευμα τῆς φύσεως· τοῦτο δ ̓ ἄρα καὶ κέκληται. (6) Πλησίον δὲ ἄκρα Λέμβος ὄνομα· κέκληται δὲ ἀπὸ τοῦ σχήματος· καὶ· συνεχὴς αὐτῷ αἰγιαλός· κατὰ στόμα δὲ αὐτῷ νῆσος πάνυ βραχεῖα, καθ ̓ ἣν λευκαινόμενος ὁ βυθὸς ὑφάλοις ῥαχίαις ἐπὶ τὴν Εὐρώπην ἀποτρέπει τῶν ἰχθύων τὸν δρόμον· πτοούμενοι γὰρ δὴ τὴν ὄψιν ἐπίφορον τῷ ῥεύματι τέμνουσι τὸν πόρον· Βλάβην αὐτὸ Χαλκηδόνιοι καλοῦσιν, ἑτοῖμον ὄνομα καὶ τῇ πείρᾳ τοῦ συμβαίνοντος οἰκεῖον. (7) Ἔνθεν τὸ καλούμενον Ποταμώνιον, καὶ μετ ̓ αὐτὸ Ναυσίκλεια (καθ ̓ ἥν, φασι, Χαλκηδόνιοι ναυμαχίᾳ περιεγένοντο τῶν ἐναντία σφίσι πλεόντων), Ἐχαία τε, περίρρουν ἀκρωτήριον καὶ Λυκάδιον, κόλπος ἐπιεικῶς βαθὺς, ἡ μὲν ἀπὸ ἀνδρὸς Μεγαρέως. Κυκλάδιον δὲ ἀπό τινος τῶν ἐπιχωρίων. (8) Πλησίον δὲ αὐτοῦ Ναυσιμάχιον, ἄλλης ναυμαχίας παρασήμου χωρίον. Ὅθεν Κικόνιον· ὠνομάσθη δὲ καθ ̓ ὑπερβολὰς χαλεπότητος καὶ μοχθηρίας τῶν ἐποικησάντων· στάσει γὰρ δὴ βιασθέντες ἐξέπεσον τῆς χώρας. Κατόπιν δὲ αὐτοῦ τὸ μὲν Ἄκραι Ῥοιζοῦσαι λεγόμεναι [ἀπὸ] τοῦ περὶ αὐτὰς ἀγνυμένου καὶ ῥοιζοῦντος κύματος, τὸ δὲ Δίσκοι, μείζων μὲν ὁ πρῶτος, παρὰ πολὺ δὲ ὑποδεέστερος [ὁ ἕτερος], ἄμφω δὲ κατ ̓ ὁμοιότητα τοῦ σχήματος. (9) Τούτῳ συνεχὲς Μέτωπον τῷ κατὰ τὴν Εὐρώπην παράλληλον. Μεθ ̓ ὃ λιμὴν κάλλιστος ἔκ τε μεγέθους καὶ ἡσυχίας· περιγράφει δὲ αὐτοῦ τὸ μέγεθος ᾐὼν βαθεῖα καὶ μαλθακὴ, τὰ δὲ ὑπὲρ τῆς θαλάσσης πεδίον ἔπαντες εἰς τὴν ἀκτήν· κέκληται δὲ Χρυσόπολις, ὡς μὲν ἔνιοί φασιν, ἐπὶ τῆς Περσῶν ἡγεμονίας ἐνταῦθα ποιουμένων τοῦ προσιόντος ἀπὸ τῶν πόρων χρυσοῦ τὸν ἀθροισμόν, ὡς δὲ οἱ πλείους [ἀπὸ τοῦ] Χρύσου, παιδὸς Χρυσηίδος καὶ Ἀγαμέμνονος, τάφου· ἐνταῦθα γὰρ αὐτὸν φεύγοντα κατὰ δέος Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας ἀφικέσθαι διανοούμενον ἐς Ταύρους εἰς Ἰφιγένειαν περαιοῦσθαι τὴν ἀδελφήν· ἤδη γὰρ εἶναι τὴν Ἰφιγένειαν Ἀρτέμιδος ἱέρειαν· νόσῳ δὲ καμόντα καταλιπεῖν ἀφ ̓ ἑαυτοῦ τῷ χωρίῳ τοὔνομα. Δύναιτο δ ̓ ἂν καὶ διὰ τὴν τοῦ λιμένος εὐκαιρίαν οὕτω κεκλῆσθαι, χρυσῷ παρομοιούντων τὸ θαυμαστόν. (10) Ἔνθεν ἄκρα προπίπτει ταῖς τῆς θαλάττης πληγαῖς ἐπίδρομος· πολὺς γὰρ ἐπ ̓ αὐτὴν ὠθούμενος ὁ πλοῦς πρὸς τὴν καλουμένην ἀνθαμιλλᾶται Βοῦν· ἔστι δὲ οἷον ἀφετήριον τοῦ πρὸς τὴν Εὐρώπην διάπλου, καὶ κίων λίθου λευκοῦ, καθ ̓ ἧς βοῦς, Χάρητος Ἀθηναίων στρατηγοῦ παλλακὴν Βοίδιον ἐνταῦθα καμοῦσαν ἀποκηδεύσαντος. Σημαίνει δὲ ἡ ἐπιγραφὴ τοῦ λόγου τἀληθές· οἱ μὲν γὰρ εἰκαίαν καὶ ἀταλαίπωρον ποιούμενοι τὴν ἱστορίαν οἴονται τῆς ἀρχαίας λήξεως εἶναι τὴν εἰκόνα, πλεῖστον ἀποπλανώμενοι τἀληθοῦς, (11) Μετὰ δὲ τὴν Βοῦν Ἡραγόρα κρήνη καὶ τέμενος ἥρωος Εὐρώστου. Μεθ ̓ ὃν αἰγιαλὸς ὕπτιος Ἱμέρῳ ποταμῷ καταρδόμενος, καὶ ἐν αὐτῷ τέμενος Ἀφροδίτης. Παρὰ δ ̓ αὐτὸν ὀλίγος ἰσθμὸς πολλὴν πάνυ περιγράφει χερσόνησον, ἐφ ̓ ἧς ἡ πόλις μικρὸν ὑπὲρ Χαλκηδόνος ποταμοῦ· καὶ λιμένες ἀμφοτέρωθεν κατὰ τὰς ἐπὶ τὸν ἰσθμὸν ἀναχωρήσεις, αὐτοφυὴς μὲν ὁ πρὸς ἑσπέραν ἀφορῶν, χειροποίητος δὲ ὁ πρὸς τὴν ἕω καὶ Βυζάντινο. Αὕτη δ ̓ ἀνέστησε λόφου μὲν χθαμαλωτέρα, πεδίου δὲ τραχυτέρα. Πολλὰ δὲ ἐν αὐτῇ θαυμάσια κατά τε ἀρχαιότητα τῆς κτίσεως καὶ πράξεις καὶ τύχας καὶ τὰς ἐπ ̓ ἀμφότερα μεταβολὰς, μάλιστά γε μὴν τέμενος καὶ χρηστήριον Ἀπόλλωνος οὐδενὸς τῶν ἄκρων ἀποδεέστερον. Ἔστω δὲ τέρμα τῷ λόγῳ, ταὐτὸν δὲ καὶ τοῖς ἐπιοῦσι τὸν Βόσπορον (τῆς ἱστορίας). Διονυσίου Βυζαντίου ἀνάπλους Βοσπόρου. Διώρθωται πρὸς οὐ πάνυ σπουδαῖον ἀντίγραφον.</text>
		<translation>(1) Post Laurum insanam sequitur sinus projundus valde, nominatus Mucaporis, a rege quodam Bithyniae. Portus in ipso perbonus, post quem est promontorium Ἁετόρηχον [Aquilae rostrum] a figura fnominatum; est autem petrosum totum et proximum habens mare profundum usque ad oram litoris. (2) Inde sinus Amycus appellatus et Gronychia, campus supinus (et planus); in ipso autem piscationes cetaceorum piscium. (3) Deinde Paludes [palodes sinus] a simili exaggeratione paludum [coeni, πηλοῦ] quae sunt in penitissimo sinu nuncupato Cornu Byzantii. (4) Post Paludes [Palodem] subsequitur sinus nuncupatus Κατάγγειον, ad se maxime allicens pisces si quis alter, ac potius (si nihil decet supprimere eum qui veritatem dicit) solus ex littore Chalcedoniorum est bene piscosus; verumtamen tantum differt ab Europaeo [Europaeis], quantum differt mare a terra. Ἐπ᾿ αὐτῷ Ὀξύρρους ἄκρα, hoc est in ipso vel post ipsum est promontorium Oxyrrhoum. Post Oxyrrhoum succedens littus planum et multum appellatur Phryxi portus, post quem alter portus (et) Phiela Chalcedoniorum valde potentum. Ἐπὶ δὲ αὐτῷ, id est, in ipso vel post ipsum (Phiela) est tumulus supinus et rotundus, in circuli figuram circumscribens basim; theatrum aliquis conjectaret se videre improvisum a natura constitutum; [unde etiam nomen habet]. (6) Prope autem est promontorium nominatum Lembus a similitudine lembi. Sub littus illi continuum est insula valde brevis, juxta quam maris vadum exalbescens cautibus sub aqua jacentibus in Europam avertit piscium cursum, cujus adspectu exterriti fretum transeunt secundo Bospori fluxu. Chalcedonii ipsam insulam appellant Βλάβην, apto nomine et proprio experientiae rei quae accidere solet. (7) Inde est Potamonion. Post Potamonion succedit Nausiclia, apud quam dicunt Chalcedonios bello navali superasse adversarios contra se navigantes. Inde Echaea, περίρρουν promontorium, et sinus appellatus Lycadium, satis profundus, illud quidem a viro Megarensi, (Lycadium vero sive) Cycladium a quodam indigena. (8) Prope Lycadium promontorium est Nausimachium, locus altera pugna navali illustris. Inde Ciconium nominatum ab excessu malitiae incolarum; seditione enim violenta pressi ex loco exciderunt. A tergo autem ciconii sunt partim Ῥοιζοῦσαι ἄκραι, ex eo nominatae, quod circa ipsas frangntur fluctus, et cursu murmurante feruntur, partim Disci, major quidem primus, multo minor secundus, ambo appellati a similitudine figurae. (9) [His contiguum est Metopon, quod est e regione Metopi Europaei.] Post hoc sequitur portus magnitudine et tranquillitate pulcherrimus et optimus. Ipsius magnitudinem circumscribit littus profundum et molle. Supra mare jacet campus acclivis, appellatur autem Chrysopolis, ut quidam dicunt, ex eo quod Persae imperantes in hunc locum cogerent auri acervos exactos ab urbium tributis, ut vero multi ferunt, a Chryse filio Chryseidis et Agamemnonis ibi mortuo et sepulto. In hunc enim locum dicunt Chrysen fugientem metu Aegisthi et Clytaemnestrae pervenisse, cogitantem in Tauros transire ad sororem Iphigeniam, sacerdotem initiatam Dianae, sed illum morbo laborantem hic sepultura affectum fuisse, suoque ex nomine loco nomen reliquisse. Posset etiam ob portus commoditatem ita appellari ab iis qui mirabilia auro comparare solent. (10) Post Chrysopolim promontorium maris ictibus expositum prominet; multa enim navigatio ad ipsum impulsa contra promontorium nomintum Bovem concertat. Est autem is locus tanquam e carceribus emittens trajicientes in Europam. In hoc promontorio existit columna lapidis albi in qua exstat Bos, Charetis imperatoris Atheniensium conjux, quam hic mortuam sepelivit. Inscriptio autem significat sermonis veritatem: at illi qui vanam reddunt historiam putant antiquae Bovis statuam, aberrantes a veritate, (Inscripti enim columnae basi hi versus sunt: Ἰναχίης etc.) (11) Post locum appellatum Bovem sequitur fons nominatus Hermagora [Heragorae] et delubrum herois Eurosti. Secundum id existit litus supinum et planum, lenissimo [Himero] fluvio irrigatum, in ipsoque Veneris templum, atque juxta ipsum parvus isthmus multam circumscribit chersonesum, in qua urbs Chalcedon, paullo supra fluvium appellatum Chalcedonem sita, portum utrinque habens in flexibus in isthmum recedentibus, unum quidem [natura factum] ad vesperam spectantem, alterum [arte factum] ad solis ortum. Ipsa quidem effertur colle quidem humilior, planitie vero asperior. Multa in urbe hac admiratione digna ob antiquitatem et res gestas et fortunas et in utramque partem mutationes, maxime autem admirabilia Apollinis templum et oraculum nullo summorum oraculorum inferius. Verum finis esto meae Bospori historiae. Dionysii Byzantii Anaplus Bospori. Emendatus est secundum parum accuratum exemplar </translation>
		<commentary>§ 1. Αἰετοῦ ῥύγχος] Sic codex, Αἰετοῦ ῥῆχος Yates, Ἀετόρηχος gillius. — § 2. πεδίον ῦπτιον] campus supinus et planus Gillius, adeo ut π. ὕ. Καὶ ὁμαλὸν legisse videri possit. — § 3. ἐξῆς Παλῶδες] ἐξ ῆς π. Cod., deinde Paludes Gillius, quasi latino vocabulo locus denominatus esset. Παλῶδες dorice Βυζαντινι διψεβαντ προ Πηλῶδες (παλὸς pro πηλὸς occurrit in fragm. Pythag. p. 714 ed. Gal., citante Dindorfio in St. Thes. s. v.). Cf. Πηλώδης λιμήν Epiri ad Buthrotum oppidum ap. Strabon. p. 324 (269, 36 Did.). Idem Παλόεις vocatur in Appiano De bell. Civ. 5. 55 p. 537 ed. Didot.. Alius Πηλώδης κόλπος in sinu Persico ap. Ptolem. 6, 3 et Steph. Byz. v. Ταξίανα. Idem igitur Παλῶδες apud Dionysium legebatur etiam in fragm. 17 p. 26, ubi de intimo Cornu sinus recessu Gillius ita habet: Maris marcidi intimus locus appellabatur Paludes ex eo quod in illo subsidebat lutulenta fluminum recessio; non enm illius vadum orena sed coeno [πηλῷ] tectum est. — ἀπὸ τῆς ... τοῦ κατὰ Βυζ.] Parum distincte dictum pro: ἀπὸ προχώσεως ὁμοίας τῇ τοῦ κατὰ Βυζάντιον Παλώδους. Gillius Ratio nominis obscurior. Otto Frickius (Dionysii Byz. Anapl. p. 35) istum maris recessum, cui nunc Tchiboukli adjacet, pelvem dictum esse censet. At quonam pacto κατάγγειον pro simplici ἀγγεῖον dici potuerit, haud assequor. Ducas c. 34 p. 241 de castelli Bosporici (Rumeli-Hissari) aedificatione verba faciens dicit: ἡ ἀσβεστος ἕτοιμος γέγονεν ἐν τοῖς Καταφυγίοις. Ad quae Bullialdus: «Nescio num sit locus Bospori litori Asiatico adjacens, κατὰγγειον appellatus, et nomen illius mutatum fuerit.» Tanto libentius hoc credideris, quum re vera prope Tchiboukli etiam nunc sint fodinae calcis (Vid. Moltkiana tabula Bospori). Proclivis. Igitur suspicio apud Nostrum in καταγγιον sive κατάγγειον latere καταγώγιον sive καταγωγεῖον (Cf. Καταγωγοὶ λιμένες ap. schol. Hom. II. 2, 494), cui voci sensu tenus respondent τὰ Καταφύγια ap. Ducam. — τοσούτῳ] τοσοῦτον Yates. Deinde codex: Εὐρωπίων ὅσον θάλασσα. Gillius Εὐρωπείου legisse videtur. — § 5. ὅρμος Φιέλα] Gillius: portus et Phiela, ac mox: post ipsum Phiela est tumulus, in quibus jam olim offendi. — Τοῦτο δ ̓ ἄρα καὶ κέκληται] Quare etiam Phialae nomen loco (ubi nunc Koerfes) inditum est. Haec Gillius aut non invenit, aut non reddidit. In annot. Ad h. l. p. 86 adde quem Otto Frickius citavit locum Josephi ex Bell. Jud. 3, 10, 7 (p. 178, 44 ed. Did.): Φέρεται δὲ (sc. Fons Jordanis fl.) υπὸ γῆν εἰς τοῦτο (τὸ Πάνειον) ἐκ τῆς καλουμένης Φιάλης. Ἐκ μὲν οὖν τῆς περιφερείας ἐτύμως Φιάλη κέκληται, τροχοειδής οὖσα λίμνη Cf. Steph. Thes. v. Φιάλη. — § 6. αἰγιαλός] Intellige litus quod ab hodierno Koerfes (ad Phialae sinum) recta fere linea ad Anadoli-Hissari (Potamonium) extenditur. — κατὰ στόμα] I. e. ad ostium Phialae sinus. — ἐπίφορον τῷ ῥεύματι] ἐπιφόρῳ ῥ. Secundo fluxu? — βλάβην αὐτὸ] βλ. Αὐτὸν Yates. — τῇ πείρᾳ τοῦ] τῇ παρ ̓ αὐτοὺς Yates. — § 7. Ἐχαία] Sic etiam Gillius. Promontorium ab undarum strepitu τὰ Ἠχεῖα dictum esse conjeci. Nomen viri Megarensis, a quo nomen promontorii Dionysius deducit, esse poterat Ἠχος, quod ex inscriptione citatur in Papii Lexico nom. Ppr. Otto Frickius l. l. p. 35 contulit Ἐχειαί, oppidi nomen ap. Strabonem p. 360 (309, 31 Did.) in loco desperato, de quo prae ceteris adeundus Groskuridius. Recte ille censet verbis: ἐξ οὖ φασὶν οἰκίσαι Τήλεκλον Ποιάεσσαν καὶ Ἐχειὰς καὶ Τράγιον tria indicari Laconiae oppida liunde non cognita. Equidem legendum propono καὶ Ἐταιεῖς καὶ Δυρράχιον; certe de his nominibus locorum Laconicorum constat ex lexico Stephani Byzantii. — § 8. Λυκάδιον.. Κυκλάδιον] Eandem scripturae inconstantiam reperit Gillius. — Κικόνιον] Nomen D. deduxit a voce κίκκος, I. e. ἀλεκτρυὼν ἢ κλέπτης, teste Hesychio. Ἐνδομάχας ἀλέκτωρ ap. Pind. II, 12, 20. Aeschylus Eum. 822: Μὴ ἐξελοῦσ' ὡς καρδίαν ἀλεκτόρων Ἐν τοῖς ἐμοῖς ἀστοῖσιν ἱδρύσῃς Ἄρη Ἐμφύλιόν τε καὶ πρὸς ἀλλήλους θρασύν. Eandem gallorum indolem produnt quae de Ciconibus produntur. V. G. Min. 1, praef. p. 12 not. — Μέτωπον τῷ κατὰ etc.]. τούτῳ συνεχὲς καὶ τῷ πόντῳ κατὰ codex. Haec desiderantur in versione Gillii, qui post verba a figurae similitudine pergit; post Discos sequitur portus. Fortasse verba corrupta Gillius non intellexit. Ex καὶ τῷ πόν eliciendum esse Μέτωπον facile colligitur ex Metopo promontorio Europaeo, de quo Dionysius dixit fr. 27, p. 32. — ἐπαντες εἰς τὴν ἀκτήν] I. e. versus clivum assurgens. Haud recte vertit Gillius. — Verba κέκληται δὲ Χρυσόπολις usque ad καὶ Ἀγαμέμνονος, laudata Dionysio, habet Stephanus Byz. v. Χρυσόπολις. — ἀπὸ τῶν πόρων] ἀπὸ τῶν πώλων Stephani codd. Rhedigeranus et Vossianus, ἀπὸ τῶν πόλεων cett. Et editt.; ab urbium tributis Gillius utramque lectionem jungens. Praestat τῶν πόρων, nisi fort. Erat τῶν [ἐμ]πόρων. Intellexit fabulae auctor pecuniam quae vedibat a mercatoribus vectigal Bosporicum solventibus. — ἀπὸ τοῦ ante Χρύσου addidi; ἀπὸ habet etiam Stephanus, qui omisit vocem τάφου. — § 10. τὴν.. Βοῦν] τὸν.. Βοῦν cod. — Χάρητος] ῥάχητος cod. — λήξεως Yates. Post verba ἀποπλανώμενοι τἀληθοῦς Gillius inseruit epigramma quod codex noster ad calcem libri in infima pagina tanquam πάρεργον addidit. Gillius epipramma notissimum et a compluribus servatum nescio a aliunde assumserit. Certe alia recensio subest versibus quos codex noster praebet. — § 11. Ἡραγόρα] Hermagoram in versione Gillius, sed in commentario modo Hermagora modo heragora legitur. — Ἱμέρῳ] Nomen proprium fuerit, ut Ἵμερος, priscum Eurotae fl. Nomen, ap. Plutarch. De fluv. c. 17. Notus Siciliae fluvius Ἱμέρας vocatur. — αὐτοφυὴς et χειροποίητος] omisit aut non legit Gillius. — ἐπ ̓ ἀμφοτέρας codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>188</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="11046" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.dionysius_byzantius.anaplus_bospori:1.b" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.dionysius_byzantius:1.b">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>DIONYSIUS BYZANTIUS</author>
		<section></section>
		<work>ANAPLUS BOSPORI</work>
		<work_note>FRAGMENTUM E CODICE MUSEI BRITANNICI PETITUM. Fragmentum postremam Anapli Bosporici partem exhibens e Musei Britannici codice add. 19391 primus edidit James Yates, vir clarissimus, in Transactions of the rogal society of literature, vol. VIII, new series. Ipse denuo codicem contuli. Juxta graeca posui latina Petri Gillii, quae jam dedimus in geogr. Min. tom. 2, p. 83-93.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph>b</sub_paragraph>
		<text>Τὸ ἐπίγραμμα τὸ ἐπὶ τῆς λιθίνης βοὸς δηλοῦν τίνος ἐστηλώθη χάριν· Ἰναχίας οὐκ εἰμὶ βοὸς τύπος, οὐδ ̓ ἀπ ̓ ἐμοῖο κλήζεται ἀντωπὸν Βοσπόριον πέλαγος· κείνην γὰρ τὸ πάροιθε βαρὺς χόλος ἤλασεν Ἥρας εἰς Φάρον· αὐτὰρ ἐγὼ Κεκροπίς εἰμι νέκυς. Εὐνέτις ἦν δὲ Χάρητος· ἔπλων δ ̓ ὅτ ̓ ἔπλωεν ἐκεῖνος τῇδε, Φιλιππείων ἀντίπαλος σκαφέων. Βοίδιον οὔνομα δ ̓ ᾔεν ἐμοὶ τότε, νῦν δὲ Χάρητος εὐνέτις ἠπείροις τέρπομαι ἀμφοτέραις.</text>
		<translation>Epigramma Bovi lapideae inscriptum, quo ostenditur cuinam stela illa erecta sit: Haud Inachiae sum bovis forma, neque a me nomen habet objectum fretum Bosporium; istam enim pridem gravis ira fugavit Junonis in Pharum, haec autem ego Cecropia civis hic jaceo. Amica Charetis eram; navigavi quum ille navigavit huc, Philippicarum adversarius navium. Bucula tunc mihi nomen erat, nunc vero Charetis amica ambabus delector continentibus. </translation>
		<commentary> — In Epigramm. vs. 4 pro αὐτὰρ codex habet αὐγὰρ, Gillius ἥδε ἐγὼ ut cett. — vs. 7 βοίδιον οὔνομα δ ̓ ἠεν ἐμοὶ τότε] sic codex et Hesych. Miles.; βοιίδιον δ ̓ ἤκουον ἐγὼ τότε Gillius at Planudes, alii aliter. V. Antholog. 7, 169 p. 437 ed. Dübner.</commentary>
		<note></note>
		<page>188</page>
	</extant_text>
</DFHG>
