<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>PRISCUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="10833" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.priscus.prisci_fragmenta.e_prisci_historiis_obsidio_noviduni:i" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.priscus:i">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>PRISCUS</author>
		<section>PRISCI FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΚ ΤΩΝ ΠΡΙΣΚΟΥ. ΠΟΛΙΟΡΚΙΑ ΠΟΛΕΩΣ ΝΟΒΙΔΟΥΝΟΥ</work>
		<work_note>Prisci fragmenta duo leguntur in cod. Paris. 607 suppl. fol. 93 v. lin. 3 — fol. 94 v. lin. 2. Novioduni et Naissi obsidiones e primo Historiarum libro petitae esse debent. Naissus ab Hunnis capta est an. 441 p. C., an. 34 Theodosii, Cyro solo consule, ut ad hunc annum legitur in Chronico Marcellini Comitis: Hunnorum reges numerosis suorum cum millibus in Illyricum irruerunt; Naissum, Singidunum aliasque civitates oppidaque Illyrici plurima exciderunt. Ex ipso Prisco novimus inter alias hujus tractus civitates fuisse Viminacium et Margum (Prisc. fr. 2) et Ratiariam (fr. 3). Itaque de Novioduno narratio ante fragm. 2, Naissi obsidio probabiliter post fr. 3 in fragm. hist. tom. 4 p. 72 collocandae sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>I</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Οὐάλιψ ὁ πάλαι τοὺς Ῥούβους τοῖς Ῥωμαίοις ἐπαναστήσας τοῖς ἑῴοις, καταλαβὼν Νοβίδουνον πόλιν πρὸς τῇ ὄχθῃ κειμένην τοῦ ποταμοῦ, τινάς τε τῶν πολιτῶν διεχειρήσατο καὶ σύμπαντα τὰ ἐν τῷ ἄστει ἀθροίσας χρήματα κατατρέχειν τὴν Θρᾳκῶν καὶ Ἰλλυριῶν παρεσκευάζετο μετὰ τῶν νεωτερίζειν σὺν αὐτῷ ἑλομένων. Τῆς δὲ παραστησομένης αὐτὸν πεμφθείσης ἐκ βασιλέως δυνάμεως, τειχήρης γενόμενος τοὺς πολιορκοῦντας ἐκ τῶν περιβόλων ἠμύνετο, ἐφ ̓ ὅσον αὐτῷ τε καὶ τοῖς ἀμφ ̓ αὐτὸν οἷά τε ἦν καρτερεῖν· ἡνίκα γὰρ ἀπηγορεύοντο πόνῳ διαδοχῆς τὸ Ῥωμαῖκὸν μάχεσθαι πλῆθος, ἐς τὰς ἐπάλξεις τοὺς παῖδας τῶν αἰχμαλώτων ἱστῶντες, τὴν τῶν ἐναντίων βελῶν ἐπεῖχον φοράν· φίλοι γὰρ[ὄντες] τῶν Ῥωμαϊκῶν παίδων οἱ στρατιῶται οὔτε ἔβαλλον ἐπὶ τοὺς ἐπὶ τοῦ τείχους οὔτε ἠκόντιζον, καὶ οὕτως αὐτῷ τριβομένου τοῦ χρόνου, ἐπὶ συνθήκαις ἡ πολιορκίας ἐλύετο.</text>
		<translation>Valips, qui olim Rubos (Rugos?) contra Romanos orientales excitaverat, Noviduno oppido Colagpis fluvii ripae adjacente potitus, civium nonnullos interfecit et collectis omnibus quae in oppido erant pecuniis, in Thracum et Illyriorum terras invasionem parabat una cum iis qui cum ipso res novas moliebantur. Missis autem copiis regiis quae ad deditionem eum compellerent, moenibus oppidi inclusus obsidentes e munimentis arcebat tam diu dum ipsi sociisque vires suppetbant: tandem vero quum labori per successiones sustinendo impares, ab oppugnandis Romanorum copiis destiterunt, impetum telorum hostilium eo continuerunt quod filios captivorum in pinnis moenium collocarunt; milites enim pueros Romanos in muro stantes, utpote ipsorum amicos, neque sagittis neque jaculis petebant. Et sic quum tempus tereretur, ad pacta res devenit et obsidio soluta est. </translation>
		<commentary>Πόλεως Νοβιδούνου] π. οβιδουναι codex. Excerptor in titulo dederit ὀβιδούνου, quum in ipso fragmento legatur καταλαβὼν οβίδουνον, quod depravatum ex Νοβίδουνον. Similiter in secundo fragmento habes τὴν αϊσσον pro τὴν Ναῖσσόν. In Ptolemaeo 2, 15, 4 p. 161, 13 Wilbg. codices praebent Νοουοίδουνον, Νοουίδουνον et Νοβίδουνον, eademque scripturae varietas alibi obvia. Ceterum Noviodunum nostro loco non est Moesiae inferioris urbs (in eam scilicet regionem tum temporis Hunni nondum penetraverant), sed Pannoniae superioris. Secundum Itinerar. p. 259 et Tabulam Peuting. Situm oppidum erat ubi nunc est Novigrad ad Kuipa fluvium, ut recte statuerunt Reichardus, Mannertus, Kiepertus. Haud recte alii, ut Renner., Muchar., Menkius, Noviodunum cum hodierno Gurkfeld ad Savum fl. sito componunt. — Οὐάλιψ] Vir aliunde non notus. Fuerit unus ex multarum gentium regibus qui sub Attila et Bleda Illyricum depopulabantur. — Ῥούβους] Ruborum gentem nusquam inveni. Fortassis aliquis Arabonis (Raab) fluvii accolas intelligere voluerit. Ego legendum esse censeo Ῥούγους. Rugi vocantur ap Paul. Diacon. 1, 1, 69 et Jornandem in Getic. 50, 53, 54; Ῥόγοι ap. Procop. B. Goth. 2, 4. 3, 2; Rugii inTacit. Germ. 43; Ῥουγίκλειοι (Ρουτίκλειοι codd.) ap. Ptolem. 2, 10, p. 151, 9 ed. Willg, Ῥόγιοι ap. Joann. Antioch. fr. 214. Olim ad oram oceani Germanici inter Viadrum et Vistulam consederunt. Hinc in Danubianas regiones, haud constat quo tempore, immigrarunt; memorantur enim inter Attilae copias (Sidon. Apollin. Panegyr. In Avitum v. 319), et post mortem Attilae (453) ad boreale Danubii litus in hodicrna Austra et Ungaria regionem tenebant quae vocabatur Rugiland. V. Mannert. tom. 3, p. 340. Postea ὁ Ζήνων πρὸς τὸν Ὀδόακρον τὸν τῶν Ῥογίων ἐπανέστησε γένος, ut refert Joannes Antioch. fr. 214. — τοῦ ποταμοῦ] Ante ποταμοῦ excidisse videtur Κολάπεως vel fortasse Κολάπου, quamvis hanc nominis formam aliunde firmare nequeam. Hodiernus Kulpa fluvius apud Herodotum Κάρπις audit, apud sequioris aevi scriptores Κάλαπις, Κόλαπις, Κόλοψ. Vid. Not. ad. Strabon. p. 261, 2 et in Indice, p. 984 ed. Didot. — παραστη σαμένης αὐτὸν] π. αὐτὸν] π. αὐτῶν codex. Possis etiam scribere αὐτήν. τειχήρης γενόμενος] τειχρης (sic) γενομένης, apposilis literis οι supra νης, quibus indicantur variae lectiones: τειχήρους γενομένης et τειχήρεις γενόμενοι. Hinc sua habet Suidas: Τειχήρης, τετειχισμένος. «τειχήρης οὖν γενόμενος τοὺς πολιορκοῦντας ἀπὸ (ἐκ exc.) τῶν περιβόλων ἠμύνετο», ἀντὶ τοῦ εἴσω τειχῶν. Vulgo legitur: τειχήρεις·τετειχισμένους. «τειχήρεις οὖν γενομένους. Quod ego dedi, duo praebent codices Bernhardyi. — τὸ Ῥωμαῖκὸν μάχεσθαι] malim e vulgari dicendi usu: πρὸς τὸ ῥωμ. μ. Vel τῷ Ῥωμαῖκῷ μπλήθει, quamquam ferri potest vulgata. — ὅντες] post v. φίλος inserui. — ἡ πολιορκία] ἣ πολιορκίας codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>24</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="10834" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-1.priscus.prisci_fragmenta.e_prisci_historiis_naissi_obsidio:ii" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-1.priscus:ii">
		<volume>Volumen quintum pars prior</volume>
		<sub_volume></sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>PRISCUS</author>
		<section>PRISCI FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΚ ΤΩΝ ΠΡΙΣΚΟΥ. ΝΑΙΣΣΟΥ ΠΟΛΙΟΡΚΙΑ</work>
		<work_note>Prisci fragmenta duo leguntur in cod. Paris. 607 suppl. fol. 93 v. lin. 3 — fol. 94 v. lin. 2. Novioduni et Naissi obsidiones e primo Historiarum libro petitae esse debent. Naissus ab Hunnis capta est an. 441 p. C., an. 34 Theodosii, Cyro solo consule, ut ad hunc annum legitur in Chronico Marcellini Comitis: Hunnorum reges numerosis suorum cum millibus in Illyricum irruerunt; Naissum, Singidunum aliasque civitates oppidaque Illyrici plurima exciderunt. Ex ipso Prisco novimus inter alias hujus tractus civitates fuisse Viminacium et Margum (Prisc. fr. 2) et Ratiariam (fr. 3). Itaque de Novioduno narratio ante fragm. 2, Naissi obsidio probabiliter post fr. 3 in fragm. hist. tom. 4 p. 72 collocandae sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>II</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἐπολιόρκουν οἱ Σκύθαι τὴν Ναϊσσόν. Πόλις δὲ αὕτη τῶν Ἰλλυριῶν ἐπὶ Δανούβᾳ κειμένη ποταμῷ. Κωνσταντῖνον αὐτῇς εἶναι οἰκιστήν φασιν, ὃς καὶ τὴν ὁμωνυμοῦσαν ἑαυτῷ πόλιν ἐπὶ τῷ Βυζαντίῳ ἐδείματο. Οἷα δὴ οὖν πολυάνθρωπόν τε πόλιν αἱρήσειν οἱ βάρβαροι μέλλοντες καὶ ἄλλως ἐρυμνὴν, διὰ πάσης ἐχώρουν πείρας, τῶν δὲ ἀπὸ τοῦ ἄστεως οὐ θαρρούντων ἐπεξιέναι πρὸς μάχνη, τὸν ποταμὸν, ὦστε ῥᾳδίαν εἶναι [τῷ] πλήθει τὴν διάβασιν, ἐγεφύρωσαν κατὰ τὸ μεσημβρινὸν μέρος, καθ ̓ ὃ καὶ τὴν πόλιν παραρρεῖ, καὶ μηχανὰς τῷ περιβόλῳ προσῆγον, πρῶτον μὲν δοκοὺς ἐπὶ τροχῶν κειμένας διὰ τὸ πρόχειρον αὐτῶν εἶναι τὴν προσαγωγὴν, αἷς ἐφεστῶτες ἄνθρωποι ἐς τοὺς ἀπὸ τῶν ἐπάλξεων ἀμυνομένους ἐτόξευον, τῶν ἐξ ἑκατέρας κεραίας ἑστώτων ἀνδρῶν ὠθούντων τοῖς ποσὶ τοὺς τροχοὺς καὲ προσαγόντων ὅπη καὶ δέοι τὰς μηχανὰς, ὡς ἄν εἴη βάλλειν ἐπίσκοπα διὰ ἐν τοῖς ἐφεστρίσι πεποιημένων θυρίδων· ὥστε γὰρ τοῖς ἐπὶ τῆς δοκοῦ ἀνδράσιν ἀκίνδυνον εἶναι τὴν μάχην, λύγοις διαπλόκοις ἐκαλύπτοντο δέρρεις καὶ διφθέρας ἐχούσαις κώλυμα τῶν τε ἄλλων ελῶν καὶ ὅσα ἐπὶ σφὰς πυρφόρα ἐκπέμ ποιτο. (2) Πολλῶν δὲ τῷ τρόπῳ τούτῳ ἐπιτειχισθέντων ὀργάνων τῇ πόλει, ὥστε διὰ τὸ πλῆθος βελῶν ἐνδοῦναι καὶ ὑποχωρῆσαι τοὺς ἐπὶ τῶν ἐπάλξεων, προσήγοντο καὶ οἱ καλούμενοι κριοί· μεγίστη δὲ ἄρα καὶ ἥδε ἡ μηχανή· δοκὸς ἐκ ξύλων πρὸς ἄλληλα νευόντων χαλαραῖς ἀπῃωρημένη ἁλύσεσιν, ἐπιδορατίδα καὶ προκαλύμματα ὃν εἴρηται τρόπον ἔχουσα ἀσφαλείας ἕνεκα τῶν ἐργαζομένων· καλωδίοις γὰρ ἐκ τῆς ὄπισθεν κεραίας εἶλκον βιαίως ἄνδρες αὐτὴν εἰς τὸ ἐναντίον τοῦ δεξομένου τὴν πληγὴν, καὶ μετὰ ταῦτα ἠφίεσαν, ὥστε τῇ ῥύμῃ πᾶν τὸ ἐμπῖπτον τοῦ τείχους ἀφανίζεσθαι μέρος (3). Οἱ δὲ ἀπὸ τῶν τειχῶν ἀμυνόμενοι ἁμαξιαίους λίθους πρὸς τοῦτο ἤδη παρεσκευασμένους, ἡνίκα τῷ περιβόλῳ προσαχθείη τὰ ὄργανα, ἐνέβαλλον. Καί τινα μὲν αὐτοῖς ἀνδράσι συνέτριψαν, πρὸς δὲ τὸ πλῆθος οὐκ ἀντήρκουν τῶν μηχανῶν· καὶ γὰρ δὴ προσῆγον καὶ κλίμακας, ὥστε πὴ μὲν ἐκ τῶν κριῶν λυθέντος τοῦ τείχους, πὴ δὲ τῶν ἐν ταῖς ἐπάλξεσι βιαζομένων ὑπὸ τοῦ πλήθους τῶν μηχανῶν, ἁλῶναι τὴν πόλιν, τῶν βαρβάρων ἐσφρησάντων κατὰ τὸ ῥαγὲν τοῦ περιβόλου μέρος ἐκ τῆς τοῦ κριοῦ πληγῆς, τοῦτο δὲ διὰ τῶν κλιμάκων, αἳ τῷ μήπω πεσόντι τοῦ τείχους προσήγοντο.</text>
		<translation>Scythae obsidione cingebant Naissum, quae urbs est Illyriorum ad Danubium (Naissum?) posita. Condidisse eam fertur Constantinus, qui etiam cognominem ipsi urbem ad Bosporum in Byzantii loco aedificavit. Barbari igitur ut urbe tum incolis frequente tum egregie munita potirentur, nihil non tentarunt. Incolis vero ad pugnam exire non audentibus, fluvium qui a meridie urbem praeterfluit, ponte junxerunt, ut facilis copiis esset transitus; deinde machinas ad moenia adduxerunt, et primum quidem trabes, quae ut facilius admoveri possent, rotis impositae erant. His insistentes milites oppidanos a muris propugnantes sagittis petebant, dum nonnulli ab utraque antennae parte stantes et rotas pedibus protrudentes, machinas eo admovebant quo necessarium erat ut scopum ferirent tela, quae per fenestras tegumentorum emittebantur. Nimirum ut viri in trabe stantes absque periculo pugnarent, cratibus vimineis protegebantur, pelles et coria praetensa habentibus ad arcenda tela tum cetera tum ignifera. (2) Multis in hunc modum machinis urbe obvallata, postquam cives qui in propugnaculis erant, recedentes se subduxerant, arietes advecti sunt. Haec quoque macbina maxima est; trabs scilicet laxis catenis e postibus in se invicem inclinatis suspensa, ferream cuspidem habens et tegumenta qualia jam diximus ad securitatem operantium. Hanc funibus e cornu, quod in posteriore parte erat, nonnulli magna cum vi retrorsum trahebant in adversum ejus loci in quem ictus dirigendus erat; deinde dimittebant trabem, adeo ut impetu ejus concussa quaevis muri pars destrueretur. (3) Qui vero a muris propugnabant, grandia saxa ad hoc praeparata in admotas moenibus machinas dejiciebant, et nonnullas quidem una cum viris pessumdabant, at magno earum numero impares erant. Ac quum praeterea etiam scalas hostes afferrent, factum est ut, hic muro arietibus soluto, illic defensoribus a propugnaculis nimia machinarum copia repulsis, urbs a barbaris caperetur, qui per ruptam arietum impulsu muri partem nec non scalis muri parti adhuc integrae admotis in eam penotrarunt. </translation>
		<commentary>ΙΙ. § 1. τὴν Ναϊσσόν] τὴν αῖσσον codex. Cf. Not. Ad fragm. 1. — ἐπὶ Δανούβᾳ] Error excerptoris. Ipse Priscus fr. 7 Naissum quinque dierum itinere a Danubio abesse dicit. Fortasse auctor scripserat ἐπὶ τῷ Ναῖσσῷ ποταμῷ Cf. Νέσσου fluvii nomen. Nunc certe fluvius cui Naissus (hod. Nich) adjacet, urbi cognominis vocatur Nichawa. In superiore cursus parte Lukanitza dicitur. Hunc non diversum esse puto a Lygino, prope quem Alexander Magnus a Philippis contra Triballos proticiscens proelium commisit, indeque tribus castris ad Danubium venit, testante Arriano Exp. 2, 2, 1. — οἰκιστὴν] Constantinus non condidit, sed auxit urbem. Anonymus in Gestis Const.: Constantinus in oppido Naiso natus et eductus, quod oppidum postea magnifice ornavit. Stephanus Byz.: Ναϊσσός, κτίσμα καὶ πατρὶς Κωνσταντίνου. — εἴναι τὴν πρ.] εἴναι ὡς τὴν cod. — ἑφεστρίσι] Cf. Suidas Ἐφεστρίς, «ἐξ ὤν οἱ τόξόται ταῖς ἐφεστρίσι καλυπτόμενοι βάλλουσι τοὺς ἐπὶ τῶν τειχῶν.» ὕφασμα ἐξ αἰγαίων τριχῶν. «Ἀρτῶντες κύκλῳ ἐφεστρίδας καὶ νάκη, ὡς ἄν τὰ τοιαῦτα κροβλήμκτα μὴ εὔφλεκτα εἴη. — ὤστε γὰρ τοῖς] ὥστε γὰρ ἐν τοῖς cod. — λύγοις] αὐτοῖς codex, quod ex λυγοις facile nasci potuit. § 2. ἐνβοῦναι] δοῦναι cod. — καλωδίοις] καλοδ. cod. — ῥύμῃ]τυμη codex. — § 3. τοῦ περιβόλου] τὸ π. codex.</commentary>
		<note></note>
		<page>25</page>
	</extant_text>
</DFHG>
