<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg5-1_ANONYMUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ANONYMUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.5-1.anonymus">ANONYMUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1873</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quintum pars prior</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori05mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
			<language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="5-1">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1">Volumen quintum pars prior</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="work">
	<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini">
	PERIPLUS PONTI EUXINI
	</ref></title></ab>
		<div type="textpart" subtype="book">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii">
		XLII
		</ref></title></ab>
		<div type="textpart" >
		<p n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:1">
				Ἀπὸ οὖν Ἀρχάβεως ποταμοῦ ἕως Ὀφιοῦντος ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνος οἱ λεγόμενοι Ἐκχειριεῖς (νῦν δὲ οἰκοῦσι Μαχέλωνες καὶ Ἡνίοχοι)· ἀπὸ δὲ Ἀψάρου ποταμοῦ ἕως Ἀρχάβεως ποταμοῦ πρώην ᾤκουν οἱ λεγόμενοι Βύζηρες (νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζυδρεῖται).
				<note type="translation">Ab Archabi fluvio suque ad Ophiuntem fluvium pridem populus Ecchiriensium habitabat (nunc ibi Machclones et Heniochi degunt). Ab Apsaro autem fluvio usque ad Archabim fluvium Byzeres qui vocantur habitabant (nunc vero Zydritae habitant) [E Menippo]. </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:2">
				Ἀπὸ δὲ Ἀψάρου ποταμοῦ εἰς Ἄκαμψιν ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ιεʹ, μίλια δύο. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἀκάμψιος ποταμοῦ εἰς Βαθὺν ποταμὸν στάδια οέ, μίλια ιʹ. Ἀπὸ δὲ τοῦ Βαθέος ποταμοῦ εἰς Κίνσον ποταμὸν στάδια ϟʹ μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Κινάσου ποταμοῦ εἰς Ἴσιν ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ϟʹ, μίλια ιβʹ. Ναυσίποροι δὲ εἰσιν ὅ τε Ἄκαμψις καὶ ὁ Ἴσις, καὶ αὔρας τὰς ἑωθινὰς ἰσχυρὰς ἐκπέμπουσιν. Ἀπὸ δὲ Ἴσιος ποταμοῦ εἰς Μόγρον (ἤτοι Νύγρον) λεγόμενον πόρος ναυσὶ σταδίων ϟʹ, μιλίων ιβʹ.***
				<note type="translation">Ab Apsaro fl. Ad Acampsin fluvium navigabilem stadia 15, milliaria 2. Ab Acampsi fl. Ad Bathyn fl. Stadia 75, mill. 10. A Bathy fluvio ad Cinasum stadia 90, mill. 12. A Cinaso fl. Ad Isin fluvium navigabilem stadia 90, mill. 12. Acampsis et Isis fluvii navigabiles sunt et validas matutino tempore auras emittunt. Ab Iside ad Mogrum (sive Nygrum) fluvium navigatio est stadiorum 90, mill. 12. [Inde ad Phasin sunt stadis 90, mill. 12.] (ex Arriano § 9 p. 375.) </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="174" />
		<div type="textpart" >
		<p n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:3">
				Οὗτος δὲ ὁ Φᾶσις ποταμὸς ἔχει τὸ ῥεῦμα φερόμενον ἐκ τῆς Ἀρμενίας· οὖ πλησίον οἰκοῦσι μεταστάντες ἐξ Ἰβηρίας εἰς Ἀρμενίαν Ἴβηρες. Εἰσιόντων δὲ εἰς ποταμὸν ἀριστερὰ τοῦ Φάσιδος παράκειται Μιλησίων πόλις Ἑλληνὶς Φᾶσις λεγομένη, εἰς ἣν λέγεται καταβαίνειν ἔθνη ἑξήκοντα διαφόροις χρώμενα φωναῖς, ἐν οἷς τινας λέγουσιν ἀπὸ τῆς Ἰνδικῆς καὶ Βακτριανῆς συναφικνεῖσθαι βαρβάρους. Μεταξὺ δὲ τούτων βάρβαρός ἐστιν ἡ Κοραξικὴ, ἧς τὰ ἐχόμενα ἡ Κωλικὴ καλουμένη, τὸ νῦν Μελαγχλαίνων καὶ Κόλχων ἔθνος.
				<note type="translation">Hic Phasis fluvius ex Armenia defluit. Prope eum Iberes degunt, qui ex Iberia in Armeniam transmigrarunt. Ingredientibus Phasin ad sinistram fluvio adjacet urbs graeca, Milesiorum colonia, Phasis dicta, in quam gentes sexaginta diversis linguis utentes descendere dicunt, inter easque etiam ex India et Bactriana barbaros nonnullos advenisse perhibent. Horum in medio est barbara regio Coraxica, quam excipit Colica quae vocatur; nunc ibi Melanchlaenorum et colchorum gens (E periegesi iamb.). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="4">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:4">
				Ἔχει δὲ καὶ ἀνάπλουν ὁ ποταμὸς σταδίων ρʹ, μιλίων δʹ. Ἐν ᾧ ἔστι πόλις μεγάλη Αἶα λεγομένῃ, ὅθεν ἡ Μήδεια ἦν.
				<note type="translation">Navigatio per adversum fluvium patet in stadia 100 [180?] mill. 4[24?]. Apposita fluvio est Aea urbs magna, unde Medea oriunda erat (E Scylacis periplo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="175" />
		<div type="textpart" >
		<p n="5">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:5">
				Πάνυ δὲ κουφότατον ὕδωρ ἔχων ὃ Φάσις ἐπι- πλεῖ τῇ θαλάσσῃ, καὶ οὒ συμμίγνυται· καὶ ἔστι μὲν κατὰ τοῦ ἐπιρρέοντος γλυκύτατον ἀνιμήσασθαι, εἰ δὲ εἰς βάθος τις καθῆκε τὴν κάλπιν, ἁλμυρόν. Καίτοι ὁ πᾶς Πόντος πολύ τι γλυκυτέρου τοῦ ὕδατός ἐστιν ἤπερ ἡ ἔξω θάλασσα· καὶ τούτου τὸ αἴτιον οἱ ποταμοί εἰσιν, οὔτε πλῆθος οὔτε μέγεθος σταθμητοὶ ὄντες. Τεκμήριον δὲ τῆς γλυκύτητος, εἰ τεκμηρίων δεῖ ἐπὶ τοῖς αἰσθήσει φαινομένοις, ὅτι πάντα τὰ βοσκήματα οἱ προσοικοῦντες ἐπὶ τὴν θάλασσαν κατάγουσι καὶ ἐν ταύτῃ ποτίζουσι· τὰ δὲ ἡδέως πίνοντα [ὁρᾶται], καὶ λόγος κατέχει ὅτι καὶ ὠφέλιμον αὐτοῖς [τοῦτο τὸ ποτόν] ἐστι τοῦ γλυκέος μᾶλλον. Ἡ δὲ χροιὰ τοῦ Φάσιδος ἐξηλλαγμένη, οἵα ἀπὸ μολίβδου ἢ κασσιτέρου βε- βαμμένου τοῦ ὕδατος· καταστὰν δὲ καθαρώτατον γί- νεται. Οὐ τοίνυν νενόμισται εἰσκομίσαι ὕδωρ εἰς τὸν Φᾶσιν τοὺς εἰσπλέοντας· ἀλλ’ ἐπειδὰν ἤδη εἰσβαίνωσιν εἰς τὸν ῥοῦν, παραγγέλλεται ἅπαν ἐκχέαι τὸ ἐνὸν ὕδωρ ἐν ταῖς ναυσίν· εἰ δὲ μὴ, λόγος κατέχει ὅτι οὐκ εὐπλοοῦσι. Τὸ δὲ ὕδωρ τοῦ Φάσιδος οὐ σήπεται, ἀλλὰ μένει ἀκραιφνὲς καὶ ὑπὲρ δέκατον ἔτος, πλήν γε δὴ [ὅτι] εἰς τὸ γλυκύτερον μεταίβάλλει.
				<note type="translation">Phasis aquam longe levissimam habens innatat mari neque cuni eo commiscetur; ex superficie perdulceam aquam haurire licet, sin urnam in protundum demiseris, salsam habes. Ceterum universus Pontus longe dulcioris est aquae quani mare exterum, propter immensam scilicet fluviorum multitudinem magnitudinemque. Argumentum dulcedinis (si modo argumentis opus est in iis quae sensu percipiuntur), quod accolae pecora omnia ad mare ducunt et ex eo aquantur, illa, vero libenter bibere cernuntur, et fama obtinet dulci salubriorem eis hunc potum esse. Color Phasidi singularis est, similis aquae plumbo vel stanno infectae, quae tamen ubi subsedit, purissima evadit. Quam ob rem mos obtinuit, ut ingredientes Phasin nihil aquae invehant, sed simulae flumen ingressi fuerint, praecipitur ut quidquid in navi- bus sit aquae, effundatur; sin minus, fama invaluit haud felicem fore navigationem. Aqua Phasidis a putredine est immunis, ac plus quam decem annis incorrupta manet, nisi quod in dulciorem abit (Ex Arriano, §10 p. 375, 11-36). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="6">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:6">
				Ἀπὸ δὲ τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ εἰς Χαρίεντα ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ιγ’, μίλια ιδ’. Ἀπὸ δὲ Χαρίεντος ποταμοῦ εἰς Χόβον ποταμὸν ναυσίπορον στάδια ζ’, μίλια ιβ’. Ἀπὸ δὲ Χόβου ποταμοῦ εἰς Σι- γάμην (τὸν καὶ Ζίγανιν λεγόμενον) ποταμὸν στάδια σι’, μίλια κηʹ. Ἀπὸ δὲ Ζιγάνεως εἰς Ταρσούραν ποταμὸν (τὸν [νῦν] λεγόμενον Μοχὴ) στάδια ρκ’, μίλια ις’. Ἀπὸ δὲ Ταρσούρα ποταμοῦ εἰς Ἵππον ποταμὸν (τὸν νῦν λεγόμενον Λαγουμψᾶν), στάδια ρν’, μίλια κ’. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἵππου ποταμοῦ εἰς Ἀστέλεφον ποταμὸν, ([τὸν] νῦν λέγομενον Εὔριπον· εἴσπλους πορθμίων) στάδια λ’, μίλια δ’. Ἀπὸ δὲ Ἀστελέφου ποταμοῦ εἰς πόλιν Διοσκουρίδα λιμένα ἔχουσαν, τὴν νῦν λεγομένην Σεβαστούπολιν, στάδια ρλε’, μίλια ιη’.
				<note type="translation">Α Phaside fluvio ad Charienteni fluvium navigabilem stadia 90, millia 12. A Cliariente fluvio ad Cliobani fluvium navigabilem stadia 90, millia 12. Α Chobo fl. ad Sigamen fluvium [navigabilem], qui etiam Ziganis vocatur stadia 210, millia 28. A Zigani ad Tarsuram fl., qui nunc Moche dicitur, stadia 120, millia 16. A Tarsura fluvio ad Hippum fl., quem nunc Lagumpsam vocant, stadia 150, millia 20. Ab Hippo fluvio ad Astelephum, qui nunc Euripus vocatur et navigiis aditum praebet, stadia 30, millia 4. Ab Astelepho fl. ad Dioscuriadem urbem, Milesiorum coloniam, nunc Sebastopolim dictam, quae portum habet, stadia 135 (120 Arrian.), millia 18 (Ex Arrian. § 13 et 14 p. 376, 33-378, 13, quibus nonnulla compilator de suo addidit). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="176" />
		<div type="textpart" >
		<p n="7">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:7">
				Ἀπὸ οὖν Διοσκουρίδος τῆς [καὶ] Σεβαστουπόλεως ἕως Ἀψάρου ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνος οἱ λεγόμενοι Κόλχοι οἱ μετονομασθέντες Λαζοί.
				<note type="translation">Α Dioscuriade sive Sebastopoli usque ad Apsarum fluvium pridem habitarunt Colchi, qui mutato nomine nunc dicuntur Lazi (Ε Menippi periplo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="8">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:8">
				Ἔθνη δὲ παρημείψαμεν τάδε. Τραπεζουντίοις μὲν, καθάπερ καὶ Ξενοφῶν λέγει, Κόλχοι ὅμοροι καὶ οὕς λέγει τοὺς μαχιμωτάτους καὶ ἐχθροτάτους εἶναι τοῖς Τραπεζουντίοις, οὕς ἐκεῖνος μὲν Δρίλλας ὀνομάζει, ἐμοὶ δὲ δοκοῦσιν οἱ Σάννοι οὗτοι εἶναι. Καὶ γὰρ μαχιμώτατοί εἰσιν εἰς τοῦτο ἔτι καὶ τοῖς Τραπεζουντίοις ἐχθρότατοι, καὶ χωρία ὀχυρὰ οἰκοῦσι, καὶ ἔθνος ἀβασίλευτον, πάλαι μὲν καὶ φόρου ὑποτελὲς Ῥωμαίοις, ὑπὸ δὲ τοῦ λῃστεύειν οὐκ ἀκριβοῦσι τὴν φοράν. Κόλχων δὲ ἔχονται Μαχέλωνες καὶ Ἡνίοχοι. Βασιλεὺς δ’ αὐτῶν Ἀγχίαλος.
				<note type="translation">Gentes vero praeternavigavimus hasce. Trapezuntiis, ut Xenophon quoque (Anab. 5, 2, 2) scribit, finitimi sunt Colchi et quos ille bellicosissimos esse et Trape- zuntiis infestissimos ait, quos ipse quidem Drillos vocat, mihi autem iidem esse Sanni videntur. Hi enim ad hoc usque temporis bellicosissimi et Trapezuntiis inimicissimi sunt, et loca munita incolunt, regum imperio gens ca- ret; olim tributarii Romanis erant, at latrociniis dediti nunc tributorum solutionem negligunt. Colchos attin- gunt Machelones et Heniochi, quorum rex Anchialus (Ex. Arrian. § 15 p. 478, 15-25). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="9">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:9">
				Τὸ δὲ Ἡνιόχων ἔθνος μιξόγενές ἔστι. Τούτους δὲ λέγουσίν τινες κληθῆναι Ἡνιόχους ἀπὸ τῶν Πολυδεύκους καὶ Κάστορος ἡνιόχων Ἀμφιστάτου καὶ Τέλχιος· ἐν γὰρ τῷ μετὰ Ἰάσονος ἀφικέσθαι στόλῳ δοκοῦσιν οὗτοι, περὶ δὲ τούτους τοὺς τόπους ᾤκησαν ἀπολειφθέντες, ὡς μυθεύεται. Ὑπὲρ Ἡνιόχους δὲ ὅνω κεῖται Κασπία καλουμένη θάλασσα βαρβάρων γένη ἱπποφάγα περὶ αὑτὴν ἔχουσα οἰκούμενα· ἧς δὴ τὰ Μήδων ἐστὶν ὅρια πλησίον.
				<note type="translation">Heniochorum gens mixti generis est. Nomen eos habere nonnulli produnt ab heniochis sive aurigis Pol- lucis et Castoris Amphistata et Telchi; scilicet, ut fabula fert, cum Iasonis classe huc venisse et derelicti sedes ibi fixisse videntur. Super Heniochos sita est mare Capium accolas habens barbaras gentes quae equis vescuntur. Huic vero Medorum fines propinqui sunt (E periegiambica). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="177" />
		<div type="textpart" >
		<p n="10">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:10">
				Μαχελώνων δὲ καὶ Ἡνιόχων ἐχόμενοι Ζυδρεῖται· Φαρασμάνου οὗτοι ὑπήκοοι· Ζυδρειτῶν δ ̓ ἐχόμενοι Λαζοὶ, βασιλεὺς δὲ Λαζῶν Μαλάσσας, ὃς τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει· Λαζῶν δὲ ἔχονται Ἀψῖλαι, βασιλεὺς δὲ Ἀψιλῶν Ἰουλιανός· οὗτος ἐκ τοῦ πατρὸς τοῦ σοῦ τὴν βασιλείαν ἔχει· Ἀψίλαις δὲ ὅμοροι Ἀβασγοὶ, καὶ Ἀβασγῶν βασιλεὺς Ῥίμαγας (Ῥησμάγας Arr.)· καὶ οὗτος τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει· Ἀβασγῶν δὲ ἐχόμενοι Σαννίγαι· ἐν ᾧ καὶ ἡ Σεβαστούπολις ᾤκισται· Σαννιγῶν βασιλεὺς Σπεδαγᾶς (Σπαδάγας Arr.) ἐκ σοῦ τὴν βασιλείαν ἔχει.
				<note type="translation">Machelonibus et Heniochis vicini Zydritae, Pharasmanae subjecti; Zydritis vicini Lazi; rex Lazorum Malassas, qui a te regnum tenet. Lasis tinitimi Apsilae, quibus Julianus imperat; hic a patre tuo regnum accepit. Apsilas excipiunt Abasgi, quorum rex Rhesmagas; is quoque a te regnum obtinuit. Abasgis contermini Sannigae, in quorum regione Sebastopolis sita est. Sannigarum rex Spadagas a te regnum habet (Ex Arrian. § 15, p. 379, 1. 11) </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="11">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:11">
				Καὶ μέχρι μὲν Ἀψάρου ὡς πρὸς ἕω (τό τε ἀνατολικὸν) ἐπλέομεν ἐν δεξιᾷ τοῦ Εὐξείνου. Ὁ δὲ Ἄψαρος πέρας ἐφάνη μοι εἶναι κατὰ μῆκος τοῦ Πόντου· ἔνθεν γὰρ ἤδη πρὸς ἄρκτον ὁ πλοῦς ἡμῖν ἐγίνετο ἔστε ἐπὶ χόβον [ποταμὸν, καὶ ὑπὲρ τὸν Χόβον] ἐπὶ τὸν Σιγάμην. Ἀπὸ δὲ Σιγάμου ἐκάμπτομεν εἰς τὴν λαιὰν πλευρὰν τοῦ Πόντου ἔστε ἐπὶ τὸν Ἵππον ποταμόν. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἵππου ποταμοῦ ὡς ἐπ ̓ Ἀστέλεφον καὶ Διοσκουριάδα καταφανῶς ἤδη ἐπ ̓ ἀριστερὰ τοῦ Πόντου ἐπλέομεν, καὶ ὁ πλοῦς ἡμῖν πρὸς ἥλιον δυόμενον ἐγίνετο· ὡς δὲ ἀπεστρέφομεν ἀπὸ τοῦ Ἀστελέφου ἐπὶ Διοσκουριάδα κατείδομεν τὸν Καύκασον τὸ ὄρος, τὸ ὕψος μάλιστα κατὰ τὰς Ἄλπεις τὰς Κελτικάς. Καὶ τοὺ Καυκάσου κορυφή τις ἐδείκνυτο, Στρόβιλος τῇ κορυφῇ ὄνομα, ἵναπερ ὁ Προμηθεὺς κρεμασθῆναι ὑπὸ Ἡφαίστου κατὰ πρόσταξιν Διὸς μυθεύεται.
				<note type="translation">Et usque ad Apsarum quidem versus ortum navigavimus in dextra parte Ponti Euxini; Apsarum autem agnovi terrninum esse Ponti secundum longitudinem; inde enim jam versus septentrionem nobis navigatio erat usque ad Chobum fluvium et ultra eum usque ad Sigamen. Inde a Sigame fleximus in sinistrum Ponti latus usque ad Hippum fluvium. Ab Hippo autem versus Astelephum et Dioscuriadem aperte jam versus sinistram Ponti partem et versus occasum solis naigavimus. Ab Astelepho versus Dioscuriadem nos convertentes vidimus Caucasum montem altitudine prorsus Alpibus Celticis comparandum. Et vertex quidem Caucasi monstrabatur, Strobilus ei nomen, in quo Prometheum a Vulcano Jovis jussu suspensum esse fabulantur (Ex Arrian. § 16, p. 380, 1-13). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="12">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:12">
				Τάδε μὲν οὖν τὰ ἀπὸ Βυζαντίου πλεόντων ἐπὶ δεξιὰ ὡς ἐπὶ Διοσκουριάδα, ἐς ὅπερ στρατόπεδον τελευτᾷ Ῥωμαίων ἡ ἐπικράτεια [ἐν δεξιᾷ] εἰσπλέοντων εἰς τὸν Πόντον. Ἐγὼ δὲ ἐπεὶ ἐπυθόμην Κότυν τετελευτηκέναι, τὸν βασιλέα τοῦ Βοσπόρου τοῦ Κιμμερίου καλουμένου, ἐπιμελὲς ἐποιησάμην καὶ τὸν μέχρι τοῦ Βοσπόρου πλοῦν δηλῶσαί σοι, ὡς, εἴ τι βουλεύοιο περὶ τοῦ Βουσπόρου, ὑπάρχοι σοι καὶ τόνδε τὸν πλοῦν μὴ ἀγνοοῦντι βουλεύσασθαι.
				<note type="translation">Haec igitur itineris ratio est iis qui a Byzantio versus dextram navigant Dioscuriadem, quod castrum imperii Romani terminus est a dextra Pontum ingredientibus. Quum vero Cotyn, regem Bospori cimmerii, defunctum cognovissem, operam dedi sedulam ut hanc quoque ad Bosporum navigationem tibi exponerem, ut, si quid forte de Bosporo capere velles consilii, haud ignorans hanc quoque navigationem id agere posses (Ex Arrian. § 26, p. 392 11-19). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="178" />
		<div type="textpart" >
		<p n="13">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:13">
				Τὰ δὲ λοιπὰ οὕτω πληρῶν λέξω. Ὁρμισθεῖσιν οὖν ἐκ Διοσκουριάδος τῆς Σεβαστουπόλεως πρῶτος ἂν εἴη ὅρμος ἐν Πιτυοῦντι· ἀπὸ οὖν Σεβαστουπόλεως, ἔνθα ὅρμος ναυσὶ, στάδιοι τνʹ, μίλια μϛʹ, 
				<note type="translation">Reliqua hunc in modum explens dicam. Solventibus itaque a Dioscuriade sive Sebastopoli prima statio ad Pityuntem fuerit. Hucusque a Sebastopoli, ubi statio navibus, stadia sunt 350, millia 46 2/3 (Ex Arrian. § 27, p. 392, 20). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="14">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:14">
				Μέχρι τούτου Ποντικὴ τῶν βαρβάρων ἐστὶ βασιλεία κατά τε Τιβαρανίην καὶ Σαννικὴν καὶ Κολχίδα, τὰ δ ̓ ἐχόμενα τῶν αὐτονόμων ἐστὶ βαρβάρων.
				<note type="translation">Hucusque pertinet Ponticum barbarorum regnum in Tibarenia et Sannica et Colchide. Sequentem regionem harbari tenent liberi (E perieg. Iamb.). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="15">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:15">
				Ἀπὸ δὲ Πιτυοῦντος εἰς Στεννιτικὴν χώραν (καί ποτε Τριγλίτην λεγομένην) στάδιοι ρνʹ, μίλια κʹ, ἐν ᾗ πάλαι ᾤκει ἔθνος Σκυθικὸν, οὗ μνήμην ποιεῖται ὁ λογοποιὸς Ἡρόδοτος· καὶ λέγει τούτους εἶναι τοὺς φθειροτρωκτέοντας· καὶ γὰρ εἰς τοῦτο ἔτι ἡ δόξα ἡ αὐτὴ ὑπὲρ αὐτῶν κατέχει. Ἀπὸ δὲ Στεννιτικῆς εἰς Ἄβασκον ποταμὸν στάδιοι ϟʹ, μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Ἀβάσκου ποταμοῦ εἰς Βρούχοντα ποταμὸν (τὸν νῦν λεγόμενον Μίζυγον) στάδιοι ρκʹ, μίλια ιϛʹ. Ἀπὸ δὲ τοῦ Βρούχοντος εἰς Νῆσιν ποταμὸν, ἐν ᾧ καὶ Ἡράκλειαν ἄκραν ἔχεις (τὴν λεγομένην Πυξίτην) στάδιοι ξʹ, μίλια ηʹ. Ἀπὸ δὲ Νήσιος ποταμοῦ εἰς Μασαιτικὴν ποταμὸν στάδιοι (??), μίλια ιβʹ. Ἀπὸ δὲ Μασαττικοῦ ποταμοῦ εἰς Ἀχαιοῦντα ποταμὸν (ἐν ᾧ εἴσπλους πορθμίοις) στάδιοι ξʹ, μίλια ηʹ. Οὗτος ὁ ποταμὸς Ἀχαιοῦς (λέγεται Βάσις, καὶ) διορίζει Ζιχοὺς καὶ Σάνιχας. Ζιχῶν δὲ βασιλεὺς Σταχέφφλας· καὶ οὗτος τὴν βασιλείαν παρὰ σοῦ ἔχει.
				<note type="translation">A Pityunte in Stenniticam (Niticam Arr.) regionem, olim Trigliten dictam, stadia 150, millia 20. In ea pridem habitabat gens Scythica, cujus Herodotus historicus (4, 109) meminit, pediculis illos vesci ajens; quae quidem fama de iis etiam nunc obtinet. A Stennitica (Nitica) ad Abascum fluvium stadia 90, millia 12. Ab Abasco fluvio ad Bruchontem (Borgyn Arr.), quem nunc Mizygum vocant, stadia 120, millia 16. A Bruchonte adNesim fluvium, ubi etiam Heracleum promontorium, nunc Pyxiten dictum, habes, stadia 60, millia 8. A Nesi fluvio ad Masaeticam fluvium stadia 90, millia 12. A Masaetica fluvio ad Achaeuntem fluvium qui navigiis patet, stadia 60, millia 8. Hic fluvius, qui nunc Basis vovatur, Zichos a Sanichis (Sannigis) disterminat. Rex Zichorum Stachemphlas (Stachemphax in Arrian. Cod.) Hic quoque a te regnum habet (Ex Arrian. § 27, p. 392 22-393, 11). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="179" />
		<div type="textpart" >
		<p n="16">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:16">
				Ἀπὸ οὖν Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ ἕως Ἀβάσκου ποταμοῦ Σάνιχες οἰκοῦσιν.
				<note type="translation">Ab Achaeunte ad Abascum Saniches habitant (E Menippo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="17">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:17">
				Ἀπὸ δὲ Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ εἰς Ἡράκλειον ἀκρωτήριον (τὸ νῦν λεγόμενον τὰ Ἔρημα) στάδιει ρνʹ, μίλια κʹ. (Ἀπὸ δὲ Ἡρακλείου ἀκρωτηρίου ἐπ ̓ ἄκραν ἐν ᾗ καὶ νῦν λέγεται τὰ Βαγᾶ κάστρον στάδιοι ιʹ, μίλιον αʹ, γʹ.) Ἀπὸ δὲ [ταύτης τῆς ἄκρας] ἐπ ̓ ἄκραν ἐν ᾗ σκέπη ἐστὶν ἀνέμου θρασκίου καὶ βορρᾶ, (ἐν ᾗ νῦν λεγεται Λαιά) στάδιοι πʹ, μίλια ί, 
				<note type="translation">Ab Achaeunte fluvio ad Heracleum promontorium, quod nunc τὰ ἔρημα sive Deserta vocatur, stadia 150, millia 20. Ab Heracleo promontorio ad promontorium in quo nunc est Baga castrum, stadia 10, mil.1, 1/3. Inde ad aliud promontorium, ubi tuta adversus Thrasciam et Boream ventos statio, (ubi nunc est Laea,) stadia 80, millia 10 2/3 (180 stad. Arrian. A Laea ad Veterem Lazicam quae vocatur, ubi nunc Nicopsis sita est, aqua non longe distat Psachapsis fluvius, stadia 120, millia 16. A Vetere Lazica ad Veterem Achaiam, ubi fluvius est nunc Topsidas dictus, stadia 150, millia 20 (Ex Arran. § 27. p. 392, 20-393, 17). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="18">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:18">
				Ἀπὸ οὖν Παλαιᾶς Ἀχαίας ἕως τῆς Παλαιᾶς Λαζικῆς καὶ ἐπέκεινα ἕως Ἀχαιοῦντος ποταμοῦ πρώην ᾤκουν ἔθνη οἱ λεγόμενοι Ἡνίοχοι, Κοραξοὶ καὶ Κωλικοὶ, Μελάγχλαινοι, Μαχέλωνες, Κόλχοι καὶ Λαζοὶ, νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζιχοί.
				<note type="translation">A Vetere Achaia usque ad Veterem Lazicam et ultra usque ad Achaeuntem fluvium pridem gentes habitabant Heniochi, Coraxi, Melanchlaeni, Machelones, Colchi et Lazi, nunc Zichi ibi degunt (E Menippi periplo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="180" />
		<div type="textpart" >
		<p n="19">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:19">
				Ἀπὸ δὲ τῆς Παλαιᾶς Ἀχαίας εἰς Πάγρας λιμένα (τὸν νῦν λεγόμενον Ἑπτάλου λιμένα) στάδιοι τνʹ, μίλια μϛʹ, 
				<note type="translation">A Vetere Achaia ad Pagrae portum, qui nunc Heptali portus vocatur, stadia 350, millia 46 2/3 (Ex Arrian. § 28 p. 293. 17). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="20">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:20">
				Ἀπὸ οὖν Πάγρας λιμένος ἕως τῆς Παλαιᾶς Ἀχαίας πρώην ᾤκουν οἱ λεγόμενοι Ἀχαιοὶ, νῦν δὲ οἰκοῦσι Ζιχοί.
				<note type="translation">A Pagrae portu ad Veterem Achaiam pridem habitabant Achaei, nunc ibi habitant Zichi (E Menippo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="21">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:21">
				Ἀπὸ δὲ Ἑπτάλου λιμένος εἰς τὸν Ἱερὸν λιμένα (τὸν νῦν λεγόμενον Ἱερίου ἤτοι τὸ Νίκαξιν) στάδιοἴ ρπʹ, μίλια κδʹ. Ἀπὸ δὲ Ἱεροῦ λιμένος ἤτοι Νίκαξιν εἰς Σινδικὴν (ἤτοι Σινδικὸν λιμένα, νῦν δὲ λεγόμενον Εὐδουσίαν) στάδιοι σϟʹ, μίλια μʹ.
				<note type="translation">Ab Heptali portu ad Hierum portum, qui nunc vocatur Hierii vel Nicaxin, stadia 180, millia 24. Ab Hiero portu sive Nicaxin ad Sindicam sive Sindicum portum, qui nunc Eudusia (Eulusia?) vocatur, stadia 290, [l. 300]. millia 40 (Ex Arrian. § 28, p. 393, 18-20). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="181" />
		<div type="textpart" >
		<p n="22">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:22">
				Ἀπὸ οὖν Σινδικοῦ λιμένος ἕως Πάγρας λιμένος πρώην ᾤκουν ἔθνη οἱ λεγόμενοι Κερκέται ἤτοι Τορίται, νῦν δὲ οἰκοῦσιν Εὐδουσιανοὶ λεγόμενοι, τῇ Γοτθικῇ καὶ Ταυρικῇ χρώμενοι γλώττῃ.
				<note type="translation">A Sindico portu usque ad Pagrae portum pridem habitabant Cercetae sive Toretae, nunc vero Eudusiani Gothica et Taurica lingua utentes (E Menippo). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="23">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:23">
				Ἀπὸ δὲ Σινδικοῦ λιμένος ἐκδέχεται κώμη Κοροκονδάμη λεγομένη, ἐπὶ ἰσθμοῦ ἤτοι στενοῦ τῆς λίμνης καὶ τῆς θαλάσσης κειμένη. Μεθ ̓ ἣν ἡ Κοροκονδαμῖτίς ἐστι λίμνη ἡ νῦν λεγομένη Ὀπισσᾶς, κόλπον εὐμεγέθη ποιοῦσα, σταδίων χλʹ, μιλίων πδʹ. Εἰσπλεύσαντι δὲ εἰς αὐτὴν τὴν λίμνην καὶ περιπλεύσαντι εἰς Ἑρμώνασσαν πόλιν στάδια υμʹ, μίλια νηʹ, 
				<note type="translation">Post Sindicum portum sequitur Corocondame vicus in angusto isthmo inter lacum et mare situs. Post eum est Corocondamitis palus, nunc Opissas dicta, quae permagnum efficit sinum stadiorum 630, mill. 84. Innaviganti in paludem oramque legenti ad Hermonassam sunt stadia 440, millia 58 2/3 (E Menippo?). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="24">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:24">
				Ἀπὸ οὖν Ἑρμωνάσσης ἕως τοῦ Σινδκοῦ λιμένος παροικοῦσι Μαιῶτίν τινες Σίνδοι λεγόμενοι ἔθνος, ἐφ ̓ οἷς λέγεται Σινδική. Οὗτοι οἱ Σίνδοι βάρβαροι μέν εἰσι, τοῖς δὲ ἤθεσι ἥμεροι. Ἀπὸ δὲ τῶν Σίνδων εἰσὶ Κερκέται οἱ λεγόμενοι Τορίται, δίκαιον καὶ ἐπιεικὲς ἔθνος καὶ ναυτικὸν μάλιστα. Ἀπὸ δὲ Κερκετῶν ὅμορον τούτων ἔχουσι γῆν Ἀχαιοὶ, οὓς δὴ λέγουσιν ὄντας Ἕλληνας γένει καλεῖσθαι Ἀχαιοὺς ἐκβεβαρβαρωμένους· τὸν Ὀρχομενίων γάρ φασιν λαόν ποτε τὸν Ἰαλμένου μηνύεσθαι παντὶ τῷ στόλῳ ἐξ Ἰλίου πλέοντι ὑπὸ τῶν πνευμάτων τοῦ Τανάϊδος ἀνέμου ἄκοντας εἰς τὴν Ποντικὴν καὶ βάρβαρον χώραν κατελθεῖν· ὅθεν ἀπεξενωμένους εἶναι καὶ παρανόμους φασὶ, καὶ τοῖς ἤθεσι μάλιστα Ἕλλησι δυσμενεστάτους· πολλοὶ [δὲ] καὶ ἐναντίοι εἰσὶν (οἱ Ἀχαιοὶ) τοῖς Κερκέταις.
				<note type="translation">Ab Hermonassa usque ad Sindicum portum Maeotin accolunt Sindi quidam, de quibus Sindica nomen habet. Sindi illi barbari quidem sunt, sed moribus mansueti. Hos excipiunt Cercetae dicti Toretae, justa gens et aequa reique maritimae peritissima. Conterminam Cercetis regionem Achaei tenent, quos genere Graecos esse et Achaeos barbaros factos appellari ferunt. Etenim prodi dicunt Orchomeniorum populum Ialmeni regisomni classe ex Ilio navigantem Tanaidis venti flatibus invitum in Ponticam barbaramque hanc regionem delatum esse; hinc eos in mores externos degenerasse et improbos evasisse ac Graecis maxime infestissimos; multi vero etiam Cercetis inimici sunt (E perieg. Iamb.). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="182" />
		<div type="textpart" >
		<p n="25">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:25">
				Ἀπὸ δὲ Ἑρμωνάσσης ἐκπλεύσαντι τοῦ κόλπου ἐπὶ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης καὶ κώμην Ἀχίλλειον στάδιοι φιέ, μίλια ξηʹ, 
				<note type="translation">Ab Hermonassa enaviganti et sinu ad ostium paludis Maeotidis et Achilleum vicum stadia sunt 515, millia 63 2/3 (E Menippo?). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="26">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:26">
				Ἐπ ̓ εὐθείας δὲ πλέοντι ἀπὸ Σινδικῆς εἰς Βόσπορον τὸν Κιμμέριον καλούμενον καὶ πόλιν Βοσπόρου Παντικάπαιον στάδιοι φλʹ, μίλια οβʹ.
				<note type="translation">Via recta naviganti in Cimmerium quem vocant Bosporum ad urbem Bospori Panticapaeum stadia 530, millia 72 [70 2/3] (Ex Arrian. § 29, p. 394, 1). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="27">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:27">
				Ὁμοῦ ἀπὸ τοῦ Ἱεροῦ· περιπλέοντι ἕως τοῦ στομίου τῆς Μαιώτιδος λίμνης ἤτοι Ἀχιλλείου κώμης στάδιοι ͵αʹ, βυπζʹ, μίλια, αχνγʹ, γʹ.
				<note type="translation">In summa a fano Iovis Urii naviganti usque ad ostium paludis Maeotidis et Achilleum vicum stadia colliguntur 12487, millia 165 1/3 [immo 1665]. </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="28">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:28">
				Ἀπὸ δὲ τῆς Ἀχιλλείου κώμης, ἥτις ἐστὶν ἐπὶ τοῦ τέλους τῆς Ἀσίας καὶ τοῦ πόρου τοῦ κατὰ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης ἤτοι τοῦ Τανάεως κειμένη ἐπὶ τὴν καταντικρὺς κειμένην κώμην ἐπὶ τοῦ τέλους τῆς Εὐρώπης, [τὸ] λεγόμενον Πορθμίον, ἥτις καὶ αὐτὴ κεῖται ἐπὶ τοῦ πόρου τοῦ κατὰ τὸ στόμα τῆς Μαιώτιδος λίμνης, ἔστι ὁ διάπλους τοῦ στόματος σταδίων κʹ, μιλίων βʹ, 
				<note type="translation">Ab Achilleo vico, qui in fiue Asiae et Bospori ad ostium Maeotidis paludis sive Tanaidis situs est, usque ad Porthmium vicum ex adverso positum in fine Europae itemque ad freti et Maeotidis paludis ostium, trajectus est stadiorum 20, millum 2 2/3 (E Menippo, ut videtur). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="183" />
		<div type="textpart" >
		<p n="29">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:29">
				Ὅστις Τάναῖς ποταμὸς λέγεται ὁρίζειν ἀπὸ τῆς Ἀσίας τὴν Εὐρώπην, καὶ ὁρμᾶται μὲν ἀπὸ λίμνης τῆς Μαιώτιδος, ἐκβάλλει δὲ εἰς θάλασσαν τὴν τοῦ Εὐξείνου πόντου· καίτοι Αἰσχύλος ἐν Προμηθεῖ λυομένῳ τὸν Φᾶσιν ποταμὸν ὅρον τῆς Εὐρώπης καὶ τῆς Ἀσίας ποιεῖ. Λέγουσι γοῦν αὐτῷ οἱ Τιτᾶνες πρὸς τὸν Προμηθέα ὅτι ἥκομεν τοὺς σοὺς ἀθλους τούσδε, Προμηθεῦ, δεσμοῦ τε πάθος τόδ ̓ ἐποψόμενοι. Ἔπειτα καταλέγουσιν ὅσην χώραν ἐπῆλθον· Πῆ μὲν δίδυμον χθονὸς Εὐρώπης μέγαν ἠδ ̓ Ἀσίας τέρμονα Φᾶσιν. Τῆς δὲ λίμνης τῆς Μαιώτιδος περίπλους ἐν κύκλῳ λέγεται σταδίων ἀμφὶ τοὺς ͵θ, μιλίων ͵ασʹ.
				<note type="translation">Tanais fluvius, qui ab Asia Europam disterminare dicitur, erumpit e palude Maeotide, exit vero in mare Ponti Euxini. Quamquam Aeschylus in Prometheo soluto Phasin fluvium Europae et Asiae terminum facit. Etenim Titanes apud illum ita alloquuntur Prometheum: Venimus has tuas aerumnas, Prometheu, vinculorumque hanc calamitatem visuri. Deinde recensent quantum terrarum tractum peragraverint: Hic quidem duplicem Europae et Asiae magnum terminum Phasth. Paludis Maeotidis ambitus esse fertur stadiorum circiter 9000, millium 1200 (Ex Arrian. § 29 p. 394, 5-17). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<p n="">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:">
				Jam quum Anonymi periplo et recentissimis tabulis nauticis (Carte de la mer Noire publiee au depot des cartes de la Marine. Paris 1860, 8 tabulis formae maximae) adjutus situm locorum qui sunt a Trapszunte ad Bosporum usque, accuratius quam antea fieri poterat, definire potuerim, tabells subjungo quibus quomodo singula disponenda censeam paucis comprehendi.
				<note type="translation"></note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="184" />
		<div type="textpart" >
		<p n="">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:">
				A TRAPEZUNTE AD PHASIM.   ARRIAN. ET ANONYM. PTOLEMAEUS. TAB. PEUTING.     Codd. Ego  Tabb. Ego  M.P. Stad. Ego     Τραπεζοῦς   Τραπεζοῦς   Trapezus    Trebizonde.    Ὕσσου λιμήν 180 180 Ὕσσου λιμήν 125 180 Hyssi limen XXIV 192 180 Surmeneh 180   Ὀφιοῦς ποτ. 90 90 Πιτυοῦς 175 90 Opiunte VIII 64 90 Of opp. Et Sulanlu fl. 90   Ψυχρὸς ποτ. 30 15        Baltachi fl. 15   Καλὸς ποτ. 30 15        Calopotamos 15   Ῥιζιοῦς ποτ. 120 120 Ῥιζιοῦς λιμήν 100 150 Reila XV 120 150 Rizeh port. 120   Ἄσκουρος ποτ. 30 25        Askurow 25      Ἀθηνῶν ἄκρον 100 125     Cap Kemer 100   Ἀδιηνὸς ποτ. 60 120    Adinco XVIII 144 145 Sennes 20   Κόρδυλα 100 20 Κορδύλη 110 40     Kalechouk? 20   Ἀθῆναι, Ζάγατις ποτ. 80 30    Atheni [VII?] XVI 128 50 Atina opp. et fl. 30   Πρύτανις ποτ. 40 40        Fortuna fl. 40      Μόρθουλα 110 70?     ad Fortuna fl. ut vid.    Ἀρμένη 24 24           Πυξίτης ποτ. 66 66    [Pyxites XVI] 128 130 Vitseh fl. 90    Ἄρχαβις 90 80 Ἄρχαβις 160 170? Abgabes IX 72 80 Archawa fl. 80      Ξυλίνη 75 50           Κίσσα ποτ. 75 Cissa [VI?] XI 88 50 Cisseh 50   Ἄψαρος ποτ. 60 190    Arsaro XVI 128 140 Tchorok fl. os orientale 140      Ἄψορρος πολ. 80 155     prope Gunieh    Ἄκαμψις ποτ. 15 15 Ἄψορρος ποτ. 80     Tchorok os occidentale 15                 [Plin. st. 1120.] 1015 1030  1190 1030 [119] 117 936 1030  1030   Βαθὺς ποτ. 75 40    Portu alto VI 48 40 Batoum port. 40   Ἀκίνασις 90 100        Chorok fl. 100   Ἶσις 90 65    Apasidem [XXI?] XVI 128 165 Cholok fl. 65   Μῦγρος 90 75    Nigro [VIII?] III 24 75 Kegoli fl. 75      Σεβαστόπολις (Φᾶσις) 80      Poti. 90   Φᾶσις ποτ. 90 90 Φᾶσις ποτ. 120  Phasis [XI?] VI 48 90 Rion, os merid.                 [Plinius st. 560.] 450 370  200 370 [40] 31 248 370  370                  1465 1400  1390 1400  148 1184 1400 [Strab. st. 1400] 1400  
				<note type="translation"></note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="185" />
		<div type="textpart" >
		<p n="">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:">
				A PHASI AD DIOSCURIADEM.   ARRIAN. ET ANON. TABULA PEUT. PTOLEMAEUS. SCYLAX. PLINIUS.     Stad.  M. p. Num. correcti.  Stad.    Stad.   Φᾶσις  Phasis   Φᾶσις  Φᾶσις Phasis Rion, os merid.    Χαρίεις ναυσίπορος 90 Cariente III III Χαρίουστος 220 Ἄριος Charien Rion, os borealc. 15   Χῶβος ναυσίπορος 90 Chobus XVI VIII   Χόρσος Chobus Khopi fl. 75          Χερόβιος Rhoas Chouri fl. 30        Αἷα πόλις 120            Νέα πόλις 180       Σιγγάμης ναυσίπορ. 210 Sicanabis XIX VIII Σιγάνειον 40  Sigania Ingour fl. et Anacria 30     Cyanes IV XIX Κυάνεος 208 Γυηνός  Gudava fl. 140   Ταρσούρας 120 Tassirus XII IV    Tarsuras Tsoricha fl. 20   Ἵππος 150 [Hippus. *] XII Ἵππος 250   Osingiri fl. 80   Ἀστέλεφος 30 Stempeo.. IV IV     Tamiche 25   Σεβαστόπολις ἥ Διοσκουριάς (An. 135) 120 Sebastopolis IV IV Διοσκουριάς 130 Διοσκουριάς Sebastopolis Iskuria prom. 30                (Anon. 825.) 810 (St. 496.) 62 62  1143  Stad. 800, M. P. 100.  439   Sec. Strabonem a Phasi ad Dioscuriadem stadia 600.
				<note type="translation"></note>
			</ref>
		</p>
		</div>
<pb n="186" />
		<div type="textpart" >
		<p n="">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars prior#urn:lofts:fhg.5-1.anonymus.periplus_ponti_euxini.xlii:">
				A DIOSCURIADE AD ACHILLEUM.   ARRIANUS. ANONYMUS. PTOLEMAEUS.    Σεβαστόπολις  Σεβαστόπολις  Διοσκουριάς          Κόραξ ποτ. 260 Kodor fl. (100)       Καρτερὸν τεῖχος 190 Anaconia ruinæ (200)       Θέσσυρις ποτ. 150 ad Pityuntem? (200)   Πιτυοῦς 350 Πιτυοῦς 350   ad Cap. Pitsunda v. recta 500   Νιτική 150 Στεννιτική (Τριγλίτης) 150 Οἰνάνθεια 120 Gagri 150   Ἄβασκος ποτ. 90 Ἄβασκος ποτ. 90   Liapisca fl. 90   Βόργυς ποτ. 120 Βρούχων (Μίζυγος) 120 Βούρκας 215 Medzymia fl. 60   Ἡράκλειος ἄκρα. καὶ Νῆσις ποτ. 60 Ἡράκλ. Ἄκ (Πυξίτης). καὶ Νῆσις ποτ. 60   C. Sotcha. Bitkhe 110     Sothcha fl.    Μασαιτική 90 Μασαιτική ποτ. 90   fl. ad Cap. Joobje 80   Ἀχαιοῦς ποτ. 60 Ἀχαιοῦς ποτ. (Βάσις) 60   Khasi-Aps fl. 60       Ἄμψαλις 180 Khasi-Aps?    Ἡράκλειος ἄκρα. 150 Ἡράκλ. ἄκ. (τὰ ἔρημα) 150 Τορετικὴ ἄκρα 200 Tchech-bepe pr. 150     ἄρα καὶ Βαγᾶ Κάστρον 10   Ache 10   ἄλλὴ ἄκρα 180 ἄκρα (Λαιά) 8   Cap Karduch 130   Παλαιὰ Λαζική 120 Παλ. Λαζ. (Νίκοψις) 120 Λάζος (Τὰζος vgo) 250 Negepsouko 130     πλησίον Ψάχαψις ποτ.    Chapsaka fl.        Κερκέτιδος κόλπος 190 Baie de Chapsako    Παλαιὰ Ἀχαία 150 Π. Ἀχ. (Τοψίδας π.) 150 Ἀχαία 190 Tuepsin 115       Ψυχρὸς ποτ. 110 Psad fl.?    Πάγρας λιμήν 350 Παγρ. λ. (Ἑπτάλου λ.) 350   Gelendjik, port. 300       Βάτα κώμη 110 Soudjak port. prope quem est Miskhakko 180   Ἱερὸς λιμήν 180 Ἱερὸς λ. (Ἱερίου ἥτοι τὸ Νίκαξιν) 180 Βάτα λιμήν 100       Σίνδα κώμη 225 Anapa 300   Σινδική 300 Σινδικὴ ἤ Σινδικὸς λιμ. (νῦν Εὐδουσία) 300 Σινδικὸς λιμήν 200              2350  2266  2700  2365               Κοροκονδάμη    ad fauces lacus      Κοροκονδαμῖτις λιμνή (νῦν Ὀπισσᾶς)    Lac du Kouban sive Kisiltach      Ἑρμώνασσα ἀπὸ Σινδ. 440 Ἑρμώνασσα 240 in lacus ora boreali 440       Κοροκονδάμη 250       Ἀχιλλεῖον 515 Ἀχιλλεῖον 440 prope langue de Tcheska 530      3210  3630  3335   Παντικάπαιον a Sindice via recta 540 em. 540 tem. 700 recta 460    2890  2700  3400  2825  
				<note type="translation"></note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="187" />
</body>
</text>
</TEI>
